\documentclass[italian,12pt]{article}

\input{variables}
\input{packages}

\linespread{1.2}
\captionsetup[table]{labelformat=empty}
\geometry{headsep=1.5cm}

\renewcommand{\contentsname}{Indice}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\begin{document}

\include{title}

\newpage

\include{header}

\begin{table}[!h]
	\caption{Versioni}
	\footnotesize
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l l l l l }
			\hline                                                                                                      \\[-2ex]
			Ver. & Data       & Redattore          & Verificatore       & Descrizione                                   \\
			\\[-2ex] \hline \\[-1.5ex]
			1.0  & 09/04/2024 & Antonio Benetazzo  & Valerio Occhinegro & Stesura verbale                               \\
			\\[-1.5ex] \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Dettagli della riunione}


\textbf{Sede della riunione}: Google Meet\\
\textbf{Orario di inizio}: 17:00\\
\textbf{Orario di fine}: 18:00\\


\begin{flushleft}
	\begin{table}[!h]
	\begin{tabular}{ |l|l|l| } 
		\hline
		\textbf{Partecipante} & \textbf{Ruolo}       & \textbf{Presenza} \\
		\hline 
		Antonio Benetazzo     & Redattore            & Presente          \\
		Davide Malgarise      &                      & Presente          \\
		Elena Ferro           &                      & Presente          \\
		Leonardo Baldo        &                      & Presente          \\
		Matteo Tiozzo         & Amministratore       & Presente          \\
		Raul Seganfreddo      &                      & Presente          \\
		Valerio Occhinegro    & Verificatore         & Presente          \\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{table}
	\textbf{Partecipanti esterni}: Andrea Dorigo, Daniele Zorzi, Fabio Pallaro.
\end{flushleft}

\section{Ordine del giorno}
\subsection{Approfondire conoscenza reciproca}
\subsection{Modalità di comunicazione e organizzazione del lavoro}
\subsection{Obiettivi primo sprint}
\subsection{Consigli su suddivisione e turnazione ruoli}
\subsection{Varie ed eventuali}

\newpage

\section{Verbale}

\subsection{Approfondire conoscenza reciproca}
L'incontro è iniziato con l'ulteriore comunicazione della conferma dell'assegnazione della candidatura da parte del professor Vardanega (precedentemente comunicato via e-mail). Successivamente ci siamo presentati e abbiamo discusso brevemente delle motivazioni che ci hanno portato alla scelta di questo capitolato. Abbiamo inoltre ritagliato un breve spazio per discutere dei nostri hobby e delle nostre passioni, al fine di creare un ambiente di lavoro più informale e amichevole.

\subsection{Modalità di comunicazione e organizzazione del lavoro}
Ci viene indicata la figura di Andrea Dorigo come principale figura di riferimento per supporto sulle tecnologie che verranno adottate. Abbiamo deciso di utilizzare principalmente la piattaforma Discord per la comunicazione, già utilizzata anche da parte dell'azienda per le comunicazioni interne. Con la proponente si è concordato di partire con sprint della durata di 2 settimane, questo per poter avere un feedback rapido e poter correggere eventuali errori tempestivamente, ma contemporaneamente avere anche tempo a sufficienza per poter prendere confidenza con il ruolo assegnato a ciascun membro del gruppo; una durata inferiore, in particolare in questa fase iniziale del progetto, potrebbe infatti portare a confusione e disorganizzazione.

\subsection{Obiettivi primo sprint}
Per il primo sprint ci siamo prefissati i seguenti obiettivi:
\begin{itemize}
	\item studio delle tecnologie \textit{Docker Compose} e \textit{Apache Kafka} (ci riserviamo di valutare eventuali alternative);
	\item prima configurazione di questi strumenti;
	\item creazione di un semplice programma in \textit{Python} per la generazione dei dati di test (per ora di un solo tipo di dato);
	\item (OPZIONALE ma considerato fattibile) Inserimento di questi dati direttamente in \textit{Apache Kafka}, senza l'utilizzo di scambio di file;
	\item deploy su \textit{Docker Compose};
	\item prima documentazione.
\end{itemize}

\subsection{Consigli su suddivisione e turnazione ruoli}
Chiediamo ai rappresentanti dell'azienda un consiglio su come suddividere i ruoli e come organizzare la turnazione degli stessi, vista la loro pregressa esperienza nella gestione di progetti simili e visto il lavoro svolto precedentemente coi nostri colleghi del primo lotto. Ci viene consigliato di mantenere una turnazione dei ruoli ogni due settimane, in linea con le tempistiche degli sprint, in modo da poter avere una visione più chiara e completa di come si svolge il lavoro di ciascun membro del gruppo.

\subsection{Decisioni prese e conclusioni}
La riunione si conclude dandoci appuntamento con l'azienda per il primo SAL fissato in data 19 aprile, entro il quale dovremo presentare il lavoro svolto durante il primo sprint secondo gli obiettivi prefissati.

\begin{table}[b]
	\begin{tabular}{@{}p{.5in}p{4in}@{}}
		Data:  & \hrulefill \\
			   &     		\\
			   &     		\\
		Firma: & \hrulefill \\
	\end{tabular}
	\end{table}

\end{document}
