\section{Metriche di qualità}
La qualità di processo è un criterio fondamentale ed è alla base di ogni prodotto che rispecchi lo stato dell'arte. Per raggiungere tale obiettivo è necessario sfruttare delle pratiche rigorose che consentano lo svolgimento di ogni attività in maniera ottimale. Al fine di valutare nel miglior modo possibile la qualità del prodotto e l'efficacia dei processi, sono state definite delle metriche, meglio specificate nel documento \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario#norme-di-progetto}{\textit{Norme di Progetto\textsubscript{G}}}. Il contenuto di questa sezione è necessario per identificare i parametri che le metriche devono rispettare per essere considerate accettabili o ottime. Esse sono state suddivise utilizzando lo \textbf{standard ISO/IEC 12207:1995}, il quale separa i processi di ciclo di vita del software, in tre categorie: % TODO aggiungere versione documento
\begin{itemize}
	\item processi di base e/o primari;
	\item processi di supporto;
	\item processi organizzativi.
\end{itemize}



\subsection{Processi di base e/o primari}

\subsubsection{Fornitura}
Nella fase di fornitura si definiscono le procedure e le risorse (economiche e temporali) necessarie per la consegna del prodotto. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{1M-PV Planned Value}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: il \textit{Planned Value} (o Valore Pianificato) rappresenta il valore del lavoro programmato per essere completato fino a un determinato momento. Si tratta del budget preventivato per lo sprint in corso.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PV = BAC \times LP\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $BAC$: Budget At Completion;
			\item $LP$: percentuale di lavoro pianificato.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PV \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PV \leq BAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{2M-EV Earned Value}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Earned Value} (o Valore Guadagnato) rappresenta il valore del lavoro effettivamente completato fino al periodo in analisi.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}EV = BAC \times LC\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $BAC$: Budget At Completion;
			\item $LC$: percentuale di lavoro completato.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}EV \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}EV \leq EAC\ (Estimated\ At\ Completion)\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{3M-AC Actual Cost}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Actual Cost} (o Costo Effettivo) rappresenta il costo effettivamente sostenuto per completare il lavoro fino al periodo in analisi.
	\item \textbf{Come si calcola}: si ottiene sommando tutti i costi effettivi sostenuti fino a quella data.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}AC \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}AC \leq EAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{4M-SV Schedule Variance}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Schedule Variance} (o Variazione di Programma) rappresenta la differenza tra il valore del lavoro effettivamente completato e il valore del lavoro pianificato, calcolata in percentuale.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}SV = \frac{EV - PV}{EV}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}SV \geq -10\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}SV \geq 0\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{5M-CV Cost Variance}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Cost Variance} (o Variazione dei Costi) rappresenta la differenza tra il valore del lavoro effettivamente completato e il costo effettivamente sostenuto per completarlo, calcolata in percentuale.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CV = \frac{EV - AC}{EV}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CV \geq -10\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CV \geq 0\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{6M-CPI Cost Performance Index}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: il \textit{Cost Performance Index} rappresenta il rapporto tra il valore del lavoro effettivamente completato e i costi sostenuti per completarlo.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CPI = \frac{EV}{AC}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CPI \geq 0.8\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CPI \geq 1\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{7M-SPI Schedule Performance Index}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: lo \textit{Schedule Performance Index} rappresenta l'efficienza con cui il progetto sta rispettando il programma.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}SPI = \frac{EV}{PV}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}SPI \geq 0.8\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}SPI \geq 1\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{8M-EAC Estimate At Completion}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Estimate at Completion} (o Stima al Completamento) rappresenta una previsione aggiornata del costo totale del progetto basata sulle performance attuali, calcolata in base ai costi effettivamente sostenuti e ai costi stimati per completare il lavoro rimanente.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}EAC = AC + ETC\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}EAC \leq BAC + 5\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}EAC \leq BAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{9M-ETC Estimate To Complete}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Estimate to Complete} (o Stima al Completamento) rappresenta una previsione del costo necessario per completare le attività rimanenti del progetto basata sulle performance attuali.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}ETC = EAC - AC\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}ETC \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}ETC \leq EAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{10M-OTDR On-Time Delivery Rate}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{On-Time Delivery Rate} (o Tasso di Consegna nei Tempi) rappresenta la percentuale di attività completate entro la data di scadenza.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}OTDR = \frac{AP}{AT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $AP$: attività completate entro la data di scadenza;
			\item $AT$: attività totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}OTDR \geq 90\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}OTDR \geq 95\%\end{equation*}
\end{itemize}



\subsubsection{Sviluppo}
Nella fase di sviluppo si realizza il prodotto software, seguendo le specifiche definite in fase di progettazione.
Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection{Analisi dei requisiti}
Questa fase consiste nell'esaminare le richieste della \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#proponente}{proponente\textsubscript{G}} e nel definire i requisiti che il prodotto dovrà soddisfare. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{11M-PRO Percentuale Requisiti Obbligatori}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta la percentuale di requisiti obbligatori soddisfatti secondo quanto definito nel documento \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#analisi-dei-requisiti}{\textit{Analisi dei Requisiti\textsubscript{G}}}.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PRO = \frac{ROS}{ROT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $ROS$: Requisiti Obbligatori Soddisfatti;
			\item $ROT$: Requisiti Obbligatori Totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PRO \geq 100\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PRO = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{12M-PRD Percentuale Requisiti Desiderabili}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta la percentuale di requisiti desiderabili soddisfatti secondo quanto definito nel documento \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#analisi-dei-requisiti}{\textit{Analisi dei Requisiti\textsubscript{G}}}.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PRD = \frac{RDS}{RDT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $RDS$: Requisiti Desiderabili Soddisfatti;
			\item $RDT$: Requisiti Desiderabili Totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PRD \geq 35\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PRD = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{13M-PRO Percentuale Requisiti Opzionali}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta la percentuale di requisiti opzionali soddisfatti secondo quanto definito nel documento \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#analisi-dei-requisiti}{\textit{Analisi dei Requisiti\textsubscript{G}}}.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PRO = \frac{ROS}{ROT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $ROS$: Requisiti Opzionali Soddisfatti;
			\item $ROT$: Requisiti Opzionali Totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PRO \geq 0\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PRO \geq 100\%\end{equation*}
\end{itemize}



\subsubsubsection{Codifica}
Queste metriche aiutano a valutare la qualità del codice, la complessità e la manutenibilità.

\subsubsubsection*{14M-PPM Parametri Per Metodo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: numero medio di parametri passati ai metodi. Un numero elevato di parametri può indicare che un metodo è troppo complesso o che potrebbe essere suddiviso in metodi più piccoli.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PPM = \frac{P}{M}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $P$: numero totale di parametri;
			\item $M$: numero totale di metodi.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PPM \leq 7\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PPM \leq 5\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{15M-CPC Campi Per Classe}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: numero medio di campi (variabili di istanza) per classe. Un numero elevato di campi dati può indicare che una classe sta facendo troppo e che potrebbe essere suddivisa in classi più piccole.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CPC = \frac{CD}{CL}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $CD$: numero totale di campi dati;
			\item $CL$: numero totale di classi.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CPC \leq 8\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CPC \leq 5\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{16M-LCPM Linee di Codice Per Metodo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: numero medio di linee di codice per metodo. Metodi troppo lunghi possono essere difficili da leggere, capire e mantenere.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}LCPM = \frac{LC}{M}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $LC$: numero totale di linee di codice;
			\item $M$: numero totale di metodi.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}LCPM \leq 50\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}LCPM \leq 20\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{17M-CCM Complessità CicloMatica}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Complessità CicloMatica} rappresenta la complessità di un programma sulla base del numero di percorsi lineari indipendenti attraverso il codice sorgente. Un valore elevato indica un codice più complesso e potenzialmente più difficile da mantenere.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CCM = E - N + 2P\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $E$: numero di archi del grafo;
			\item $N$: numero di nodi del grafo;
			\item $P$: numero di componenti connesse.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CCM \leq 6\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CCM \leq 3\end{equation*}
\end{itemize}



\subsection{Processi di supporto}
I processi di supporto si affiancano ai processi primari per garantire il corretto svolgimento delle attività.

\subsubsection{Documentazione}
La documentazione è un aspetto fondamentale per la comprensione del prodotto e per la sua manutenibilità. A livello pratico consiste nella redazione di manuali e documenti tecnici che descrivano il funzionamento del prodotto e le scelte progettuali adottate. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{18M-IG Indice Gulpease}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'Indice Gulpease è un indice di leggibilità di un testo tarato sulla lingua italiana. Misura la lunghezza delle parole e delle frasi rispetto al numero di lettere.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}IG = 89 + \frac{300 \times F - 10 \times L}{P}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $F$: numero totale di frasi nel documento;
			\item $L$: numero totale di lettere nel documento;
			\item $P$: numero totale di parole nel documento.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}IG \geq 60\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}IG \geq 90\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{19M-CO Correttezza Ortografica}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la correttezza ortografica indica la presenza di errori ortografici nei documenti.
	\item \textbf{Come si calcola}: si contano gli errori ortografici presenti nei documenti.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}0\ errori\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}0\ errori\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsection{Verifica}
La verifica è un processo che si occupa di controllare che il prodotto soddisfi i requisiti stabiliti
e sia pienamente funzionante. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{20M-CC Code Coverage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Code Coverage} indica quale percentuale del codice sorgente è stata eseguita durante i test. Serve per capire quanto del codice è stato verificato dai test automatizzati.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CC = \frac{LE}{LT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $LE$: linee di codice eseguite;
			\item $LT$: linee di codice totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CC \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CC = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{21M-BC Branch Coverage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Branch Coverage} indica quale percentuale dei rami decisionali (percorsi derivanti da istruzioni condizionali come \textit{if}, \textit{for}, \textit{while}) del codice è stata eseguita durante i test.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}BC = \frac{BE}{BT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $BE$: rami eseguiti;
			\item $BT$: rami totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}BC \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}BC = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{22M-SC Statement Coverage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Statement Coverage} indica quale percentuale di istruzioni del codice è stata eseguita durante i test.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}SC = \frac{IE}{IT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $IE$: istruzioni eseguite;
			\item $IT$: istruzioni totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}SC \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}SC = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{23M-FD Failure Density}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Failure Density} indica il numero di difetti trovati in un software o in una parte di esso durante il ciclo di sviluppo rispetto alla dimensione del software stesso.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}FD = \frac{DF}{LT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $DF$: difetti trovati;
			\item $LT$: linee di codice totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}FD \leq 15\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}FD = 0\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{24M-PTCP Passed Test Case Percentage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Passed Test Case Percentage} indica la percentuale di test che sono stati eseguiti con successo su una base di test.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PTCP = \frac{TS}{TT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $TS$: test superati;
			\item $TT$: test totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PTCP \geq 90\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PTCP = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}



\subsubsection{Risoluzione dei problemi}
La risoluzione dei problemi è un processo che mira a identificare, analizzare e risolvere le varie problematiche che possono emergere durante lo sviluppo. La gestione dei rischi, in particolare, si occupa di identificare, analizzare e gestire i rischi che possono insorgere durante lo svolgimento del progetto. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{25M-RMR Risk Mitigation Rate}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Risk Mitigation Rate} indica la percentuale di rischi identificati che sono stati mitigati con successo.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}RMR = \frac{RM}{RT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $RM$: rischi mitigati;
			\item $RT$: rischi totali identificati.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}RMR \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}RMR = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{26M-NCR Rischi Non Calcolati}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il numero di rischi occorsi che non sono stati preventivati durante l'analisi dei rischi.
	\item \textbf{Come si calcola}: si contano i rischi occorsi e non preventivati.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}\leq 3\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}= 0\end{equation*}
\end{itemize}



\subsubsection{Gestione della Qualità}
La gestione della qualità è un processo che si occupa di definire una metodologia per garantire la qualità del prodotto. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{27M-FU Facilità di Utilizzo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta il livello di usabilità del prodotto software mediante il numero di errori riscontrati durante l'utilizzo del prodotto da parte di un utente generico.
	\item \textbf{Come si calcola}: si contano gli errori riscontrati durante l'utilizzo del prodotto da parte di un utente che non ha conoscenze pregresse sul prodotto software.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}\leq 3\ errori\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}= 0\ errori\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{28M-TA Tempo di Apprendimento}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il tempo massimo richiesto da parte di un utente generico per apprendere l'utilizzo del prodotto.
	\item \textbf{Come si calcola}: si misura il tempo necessario per apprendere l'utilizzo del prodotto da parte di un utente che non ha conoscenze pregresse sul prodotto software.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}\leq 12\ minuti\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}\leq 7\ minuti\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{29M-TR Tempo di Risposta}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il tempo massimo di risposta del sistema sotto carico rilevato.
	\item \textbf{Come si calcola}: si misura il tempo massimo necessario per ottenere una risposta dal sistema.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}\leq 8\ s\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}\leq 4\ s\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{30M-TE Tempo di Elaborazione}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il tempo massimo di elaborazione di un dato grezzo fino alla sua presentazione rilevato.
	\item \textbf{Come si calcola}: si misura il tempo massimo di elaborazione di un dato grezzo dal momento della sua comparsa nel sistema fino alla sua presentazione all'utente.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}\leq 10\ s\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}\leq 5\ s\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{31M-QMS Metriche di Qualità Soddisfatte}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il numero di metriche implementate e soddisfatte, tra quelle definite.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}QMS = \frac{MS}{MT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $MS$: metriche soddisfatte;
			\item $MT$: metriche totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}QMS \geq 90\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}QMS = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}



\subsection{Processi organizzativi}
I processi organizzativi sono processi che si occupano di definire le linee guida e le procedure da seguire per garantire un'efficace gestione e coordinazione del progetto.

\subsubsection{Pianificazione}
La pianificazione è un processo che si occupa di definire le attività da svolgere e le risorse temporali e umane necessarie per il loro svolgimento. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{32M-RSI Requirements Stability Index}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: il \textit{Requirements Stability Index} (RSI) indica la percentuale di requisiti che sono rimasti invariati rispetto al totale dei requisiti inizialmente definiti. Si tratta di una metrica utilizzata per misurare quanto i requisiti di un progetto rimangono stabili durante il ciclo di vita del progetto stesso, è particolarmente utile per comprendere l'impatto delle modifiche ai requisiti sul progetto.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}RSI = \frac{RI - (RA + RR + RC)}{RI}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $RI$: requisiti iniziali;
			\item $RA$: requisiti aggiunti;
			\item $RR$: requisiti rimossi;
			\item $RC$: requisiti cambiati.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}RSI \geq 75\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}RSI = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}
