\documentclass[italian,12pt]{article} %tipo di documento

\input{variables}
\input{packages}

\linespread{1.2}
\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\renewcommand{\contentsname}{Indice}%imposto il nome dell'indice
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%-------------------INIZIO DOCUMENTO--------------
\begin{document}

\include{title}

\newpage

\include{header}



%-----------tabella versioni-----------%
\begin{table}[!h]
	\caption{Versioni}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c c c c c c }
			\hline \\[-2ex]
			Ver. & Data & Autore & Descrizione \\
			\\[-2ex] \hline \\[-1.5ex]
			1.0 & 05/03/2024 & Leonardo Baldo& prima stesura \\
			1.1 & 15/03/2024 & Valerio Occhinegro& rifinitura  \\
			\\[-1.5ex] \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
%---------------------------------------%
\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Registro presenze}

\paragraph{Dettagli}

\begin{itemize}
	\item Sede della riunione: on-line sulla piattaforma discord
	\item Orario di inizio: 21:00
	\item Orario di fine: 22:00
\end{itemize}

\paragraph{Componenti del gruppo}

\begin{flushleft}
\begin{table}[!h]
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
	\hline
	Partecipanti & Presenza \\
	\hline 
	Leonardo Baldo 		 & 1:00 h \\ 
	Antonio Benetazzo 	 & 1:00 h \\
	Elena Ferro 		 & 1:00 h \\
	Davide Malgarise 	 & 1:00 h \\
	Valerio Occhinegro 	 & 1:00 h \\
	Raul Seganfreddo 	 & 1:00 h \\
	Matteo Tiozzo 		 & 1:00 h \\ 
	\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{flushleft}


\newpage

\section{Verbale}
\begin{flushleft}

Prima riunione ufficiale del gruppo 7Last effettuata in modalità remota utilizzando REDATTO. 
(Capire se Discord può essere nominato o meno)

Il primo incontro del gruppo ha  inizio con la presentazione di ciascun membro appartenente allo stesso. 
In seguito a questa parte introduttiva si avvia un processo di brainstorming relativo, inizialmente, all’individuazione di un nome che 
possa risultare accattivante. 
	
Al termine di questo processo il nome con più votazioni, e dunque quello scelto per rappresentare il nostro team, è “7Last”: un nominativo 
che riassume al suo interno due delle caratteristiche base del gruppo, quali il numero di componenti (7), e l’ordine posizionale di creazione del team (19° gruppo su 19).
	
Lo step successivo è caratterizzato dalla ideazione e creazione di un logo, focalizzate sulla scelta di: colori, stile, forma e contenuto. 
Viene dunque incaricato Matteo Tiozzo per la generazione, tramite AI, di un logo coerente con le preferenze espresse.
	
Il gruppo poi si esprime circa i capitolati proposti dalle aziende, partecipanti al progetto formativo universitario di 
“Ingegneria del Software”. Da questa discussione emerge un interesse comune relativo al capitolato 6 “SyncCity”, proposto dall’azienda 
SyncLab. Nonostante ciò, tutti i partecipanti del gruppo sono concordi nel non prendere decisioni affrettate, decidono dunque di richiedere 
un incontro conoscitivo ed esplicativo con le tre aziende per approfondire ulteriormente le proposte offerte e descritte nei vari progetti.
	
Il membro Valerio Occhinegro si occupa e gestisce la creazione di una mail di rappresentanza per poter interagire in maniera più agevole, 
funzionale e formale con le varie imprese. In un secondo momento, Antonio Benetazzo redige una mail indirizzata alle tre aziende sopra 
citate per la richiesta dei colloqui.
	
L’incontro si è concluso con la scelta di LaTeX per la redazione  della documentazione , Git come strumento di versionamento  e viene 
posticipata la scelta di un ITS poichè è presente una forte indecisione tra l’utilizzo di Jira e Github
	
(valutare se aggiungere Discord, telegram e Notion come altri supporti)

\end{flushleft}

\end{document}

























