\documentclass[italian,12pt]{article} %tipo di documento

\input{variables}
\input{packages}

\linespread{1.2}
\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\renewcommand{\contentsname}{Indice}%imposto il nome dell'indice
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%-------------------INIZIO DOCUMENTO--------------
\begin{document}

\include{title}

\newpage

\include{header}



%-----------tabella versioni-----------%
\begin{table}[!h]
	\caption{Versioni}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c c c c c c }
			\hline \\[-2ex]
			Ver. & Data & Autore & Descrizione \\
			\\[-2ex] \hline \\[-1.5ex]
			1.0 & 15/03/2024 & Leonardo Baldo& prima stesura \\
			1.1 & 16/03/2024 & Valerio Occhinegro& rifinitura  \\
			\\[-1.5ex] \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
%---------------------------------------%
\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Registro presenze}

\paragraph{Dettagli}

\begin{itemize}
	\item Sede della riunione: on-line sulla piattaforma teams
	\item Orario di inizio: 14:30
	\item Orario di fine: 14:50
\end{itemize}

\paragraph{Componenti del gruppo}

\begin{flushleft}
\begin{table}[!h]
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
	\hline
	Partecipanti & Presenza \\
	\hline 
	Leonardo Baldo 		 & 0:20 h \\ 
	Antonio Benetazzo 	 & 0:20 h \\
	Elena Ferro 		 & 0:20 h \\
	Davide Malgarise 	 & 0:20 h \\
	Valerio Occhinegro 	 & 0:20 h \\
	Raul Seganfreddo 	 & 0:20 h \\
	Matteo Tiozzo 		 & 0:20 h \\ 
	\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{flushleft}

\paragraph{Componenti dell'azienda}

\begin{itemize}
	\item Federico Bernacca
	\item Stefan Glamocak
\end{itemize}

\newpage

\section{Verbale}
\begin{flushleft}

	All’incontro on-line sulla piattaforma Teams con l’azienda Imola Informatica sono presenti, 
	come riportato in tabella, i 7 membri del gruppo e due rappresentanti dell’azienda stessa.

	Il colloquio ha inizio alle ore 14:30 ed ha come finalità la conoscenza della natura del progetto proposto da Imola Informatica.
	Viene quindi richiesto un rapido recap riguardante i contenuti e le finalità del progetto che prevede la facile ed immediata 
	prenotazione di un tavolo, ordinazione di un pasto (anche per soggetti non registrati) e creazione di una admin page per i ristoranti, 
	il tutto tramite web-app.
	
	7Last richiede alcune delucidazioni riguardanti le tecnologie da utilizzare per la riuscita positiva del progetto e se verrà fornita 
	inizialmente una struttura per il backend o se dovrà essere sviluppata. Gli esponenti dell’azienda affermano che la scelta potrà 
	ricadere liberamente su qualsiasi tecnologia e che sarà necessario occuparsi anche della progettazione backend e della crezione 
	di un mock per il processo di pagamento.
	
	L’azienda offre un incontro settimanale dedicato alla formazione e all’affiancamento pratico nel progetto nel caso in cui vi 
	siano dubbi o emergano problematiche; afferma inoltre che le comunicazioni potranno essere gestite tramite la creazione di un 
	gruppo Telegram per velocizzare le tempistiche e rendere più semplici gli scambi. Imola Informatica offre un supporto per 
	l’organizzazione e l’dentificazione dei ruoli necessari per la riuscita del lavoro e la frammentazione dello stesso; 
	sarà dunque utile fornire delle preferenze riguardanti il ruolo da investire, anche in base alle conoscenze personali 
	relative alla padronanza e conoscenza dei linguaggi.
	
	L’incontro giunge dunque al termine alle ore 14:50.

\end{flushleft}

\begin{table}[b]
\begin{tabular}{@{}p{.5in}p{4in}@{}}
	Data:  & \hrulefill \\
		   &     		\\
		   &     		\\
	Firma: & \hrulefill \\
\end{tabular}
\end{table}
	

\end{document}

























