\documentclass[italian,12pt]{article}

\input{variables}
\input{packages}

\linespread{1.2}
\captionsetup[table]{labelformat=empty}
\geometry{headsep=1.5cm}

\renewcommand{\contentsname}{Indice}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\let\oldthepage\thepage
\renewcommand{\thepage}{\sffamily \oldthepage}

\begin{document}

\newcommand{\mySkip}[1][]{#1}

\include{title}

\newpage

\include{header}

\begin{table}[!h]
	\caption{Versioni}
	\footnotesize
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l l l l p{6cm} }
			\hline                                                                       \\[-2ex]
			Ver. & Data       & Redattore         & Verificatore       & Descrizione     \\
			\\[-2ex] \hline \\[-1.5ex]
			1.0  & 2024-07-18 & Raul Seganfreddo  & Elena Ferro        & Stesura verbale \\
			\\[-1.5ex] \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Dettagli della riunione}

\textbf{Sede della riunione}: Piattaforma Discord\\
\textbf{Orario di inizio}: 16:00\\
\textbf{Orario di fine}: 16:30\\

\begin{flushleft}
	\begin{table}[!h]
		\begin{tabular}{ |l|l|l| }
			\hline
			\textbf{Partecipante} & \textbf{Ruolo} & \textbf{Presenza} \\
			\hline
			Antonio Benetazzo     & Amministratore & Presente          \\
			Davide Malgarise      &                & Presente          \\
			Elena Ferro           & Verificatore   & Presente          \\
			Leonardo Baldo        &                & Presente          \\
			Matteo Tiozzo         &                & Presente          \\
			Raul Seganfreddo      & Redattore      & Presente          \\
			Valerio Occhinegro    &                & Presente          \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{flushleft}

\subsection*{Ordine del giorno:}
\begin{itemize}
	\item retrospettiva sullo sprint appena concluso;
	\item suddivisione dei ruoli per il tredicesimo sprint;
	\item attività da svolgere per il tredicesimo sprint;
	\item decisioni prese e conclusioni.
\end{itemize}


\newpage

\section{Verbale}

\subsection{Retrospettiva sullo sprint appena concluso}
La riunione inizia con un confronto sull'andamento del periodo appena terminato e sullo stato di completamento delle attività previste. Abbiamo terminato l'implementazione degli ultimi test di integrazione, risolvendo alcuni problemi riscontrati durante la loro esecuzione. Abbiamo apportato gli ultimi aggiustamenti alle \textit{dashboard} in vista del collaudo finale con il proponente. Abbiamo provveduto all'aggiornamento della documentazione, oltre a preparare la presentazione per l'incontro con l'azienda previsto per venerdì presso la loro sede. Non sono stati riscontrati problemi particolari durante lo sprint, e il gruppo si ritiene soddisfatto del lavoro svolto.

\subsection{Suddivisione dei ruoli per il tredicesimo sprint}
Il gruppo stabilisce la suddivisione dei ruoli per il prossimo periodo di lavoro:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Responsabile}: Leonardo Baldo;
	\item \textbf{Amministratore}: Davide Malgarise;
	\item \textbf{Programmatore}: Valerio Occhinegro;
	\item \textbf{Verificatore}: Antonio Benetazzo, Elena Ferro, Raul Seganfreddo, Matteo Tiozzo.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Attività da svolgere per il tredicesimo sprint}
Vengono definite le seguenti attività da svolgere per il prossimo periodo:
\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{ |l||p{7cm}|l|l| }
		\hline
		\textbf{Codice}    & \textbf{Nome attività}                           & \textbf{Assegnatario} & \textbf{Scadenza} \\
		\hline
		\mySkip[86bz8e6dg] & PdP - Saldo 13 sprint                            & Antonio Benetazzo     & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86bzjkpg8] & PdQ - Aggiornare grafici 13 sprint               & Matteo Tiozzo         & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86bz0pdgd] & NdP - Verifica finale                            & Elena Ferro           & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86bz0pdm7] & PdP - Verifica finale                            & Raul Seganfreddo      & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86bz0pdr2] & PdQ - Verifica finale                            & Leonardo Baldo        & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86by7xhag] & Glo - Verifica finale                            & Raul Seganfreddo      & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86by7xgpm] & AdR - Verifica finale                            & Matteo Tiozzo         & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86bz0pdby] & MU - Verifica finale                             & Antonio Benetazzo     & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86bz0pfh2] & ST - Verifica finale                             & Elena Ferro           & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86by7xgyw] & MVP - Ultimi aggiustamenti per PB                & Valerio Occhinegro    & 2024-07-24        \\
		\mySkip[86bz0pmpe] & Preparazione presentazioni per PB                & Leonardo Baldo        & 2024-07-24        \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Attività da svolgere per il tredicesimo sprint}
\end{table}

\subsection{Decisioni prese e conclusioni}
Il prossimo appuntamento previsto è per venerdì 19 luglio presso la sede dell'azienda proponente per il collaudo finale del prodotto. Successivamente ci troveremo per la riunione settimanale in data 2024-07-24. Entro tale data prevediamo di aver concluso tutte le attività pianificate per poter successivamente far richiesta di revisione per la PB.

\end{document}
