\section{Introduzione}
\subsection{Scopo del documento}
Questo documento ha lo scopo di descrivere le regole e le procedure che il gruppo adotterà per lo svolgimento del progetto. Lo scopo quindi è quello di definire il \textit{Way of Working} del gruppo, in modo da garantire un lavoro efficiente e di qualità.\\
Il processo seguirà le linee guida descritte dallo standard ISO/IEC 12207:1995.

\subsection{Scopo del progetto}
Lo scopo del progetto è quello di realizzare una piattaforma di monitoraggio per una smart city, in grado di raccogliere e analizzare in tempo reale dati provenienti da diverse fonti, come sensori, dispositivi indossabili e macchine. La piattaforma avrà lo scopo di:
\begin{itemize}
	\itemsep0em
    \item \textbf{Migliorare} la qualità della vita dei cittadini: la piattaforma consentirà alle autorità locali di prendere decisioni informate e tempestive sulla gestione delle risorse e sull'implementazione di servizi, basandosi su dati reali e aggiornati.
    \item \textbf{Coinvolgere} i cittadini: i dati monitorati saranno resi accessibili al pubblico attraverso portali online e applicazioni mobili, permettendo ai cittadini di essere informati sullo stato della loro città e di partecipare attivamente alla sua gestione.
    \item \textbf{Gestire} il big data: la piattaforma sarà in grado di gestire grandi volumi di dati provenienti da diverse fonti, aggregandoli, normalizzandoli e analizzandoli per estrarre informazioni significative.
\end{itemize}
La piattaforma si baserà su tecnologie di data streaming processing per l'analisi in tempo reale dei dati e su una piattaforma OLAP per la loro archiviazione e visualizzazione. La parte "IoT" del progetto sarà simulata attraverso tool di generazione di dati realistici.

In sintesi, il progetto mira a creare una piattaforma che sia:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Efficiente}: in grado di raccogliere e analizzare grandi volumi di dati in tempo reale.
    \item \textbf{Efficace}: in grado di fornire informazioni utili per la gestione della città e il miglioramento della qualità della vita dei cittadini.
    \item \textbf{Accessibile}: in grado di rendere i dati disponibili al pubblico in modo chiaro e comprensibile.
\end{itemize}
Il progetto si pone come obiettivo di contribuire allo sviluppo di città più intelligenti e sostenibili, in cui la tecnologia viene utilizzata per migliorare il benessere dei cittadini.

\subsection{Glossario}
Al fine di evitare ambiguità e di facilitare la comprensione del documento, si allega il \textit{Glossario} contenente la definizione dei termini tecnici e degli acronimi utilizzati.

\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Riferimenti normativi}
\begin{itemize}
	\item Capitolato d'appalto C6 SyncCity: Smart city monitoring platform \\ \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Progetto/C6p.pdf}
	\item \textit{ISO/IEC 12207:1995}: \\ \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2009/Approfondimenti/ISO_12207-1995.pdf}
	
\end{itemize}
\subsubsection{Riferimenti informativi}
\begin{itemize}
    \item Glossario: \url{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario}
    \item Documentazione Git: \url{https://git-scm.com/docs}
    \item Documentazione Latex: \url{https://www.latex-project.org/help/documentation/}
    \item Documentazione Python: \url{https://docs.python.org/3/}
    \item Documentazione Kafka: \url{https://kafka.apache.org/documentation/}
    \item Documentazione ClickHouse: \url{https://clickhouse.com/docs}
    \item Documentazione Grafana: \url{https://grafana.com/docs/grafana/latest/}
    \item Documentazione Docker: \url{https://docs.docker.com/}
\end{itemize}