\section{Metriche di qualità}
La qualità di processo è un criterio fondamentale ed è alla base di ogni prodotto che rispecchi lo stato dell'arte. Per raggiungere tale obiettivo è necessario sfruttare delle pratiche rigorose che consentano lo svolgimento di ogni attività in maniera ottimale. Al fine di valutare nel miglior modo possibile la qualità del prodotto e l'efficacia dei processi, sono state definite delle metriche, meglio specificate di seguito. Il contenuto di questa sezione è necessario per identificare i parametri che le metriche devono rispettare per essere considerate accettabili o ottime. Esse sono state suddivise utilizzando lo \textbf{standard ISO/IEC 12207:1995}, il quale separa i processi di ciclo di vita del software, in tre categorie: % TODO aggiungere versione documento
\begin{itemize}
	\item processi di base e/o primari;
	\item processi di supporto;
	\item processi organizzativi.
\end{itemize}

\subsection{Processi di base e/o primari}

\subsubsection{Fornitura}
Nella fase di fornitura si definiscono le procedure e le risorse necessarie per la consegna del prodotto. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{1M-PV Planned Value}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: il \textit{Planned Value} (o Valore Pianificato) rappresenta il valore del lavoro programmato per essere completato fino a un determinato momento. Si tratta del budget preventivato per lo sprint in corso.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PV = BAC \times LP\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $BAC$: Budget At Completion;
			\item $LP$: percentuale di lavoro pianificato.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PV \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PV \leq BAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{2M-EV Earned Value}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Earned Value} (o Valore Guadagnato) rappresenta il valore del lavoro effettivamente completato fino al periodo in analisi.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}EV = BAC \times LC\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $BAC$: Budget At Completion;
			\item $LC$: percentuale di lavoro completato.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}EV \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}EV \leq EAC\ (Estimated\ At\ Completion)\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{3M-AC Actual Cost}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Actual Cost} (o Costo Effettivo) rappresenta il costo effettivamente sostenuto per completare il lavoro fino al periodo in analisi.
	\item \textbf{Come si calcola}: si ottiene sommando tutti i costi effettivi sostenuti fino a quella data.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}AC \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}AC \leq EAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{4M-SV Schedule Variance}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Schedule Variance} (o Variazione di Programma) rappresenta la differenza tra il valore del lavoro effettivamente completato e il valore del lavoro pianificato, calcolata in percentuale.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}SV = \frac{EV - PV}{EV}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}SV \geq -10\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}SV \geq 0\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{5M-CV Cost Variance}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Cost Variance} (o Variazione dei Costi) rappresenta la differenza tra il valore del lavoro effettivamente completato e il costo effettivamente sostenuto per completarlo, calcolata in percentuale.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CV = \frac{EV - AC}{EV}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CV \geq -10\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CV \geq 0\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{6M-CPI Cost Performance Index}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: il \textit{Cost Performance Index} rappresenta il rapporto tra il valore del lavoro effettivamente completato e i costi sostenuti per completarlo.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CPI = \frac{EV}{AC}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CPI \geq 0.8\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CPI \geq 1\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{7M-SPI Schedule Performance Index}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: lo \textit{Schedule Performance Index} rappresenta l'efficienza con cui il progetto sta rispettando il programma.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}SPI = \frac{EV}{PV}\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}SPI \geq 0.8\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}SPI \geq 1\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{8M-EAC Estimate At Completion}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Estimate at Completion} (o Stima al Completamento) rappresenta una previsione aggiornata del costo totale del progetto basata sulle performance attuali, calcolata in base ai costi effettivamente sostenuti e ai costi stimati per completare il lavoro rimanente.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}EAC = AC + ETC\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}EAC \leq BAC + 5\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}EAC \leq BAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{9M-ETC Estimate To Complete}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{Estimate to Complete} (o Stima al Completamento) rappresenta una previsione del costo necessario per completare le attività rimanenti del progetto basata sulle performance attuali.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}ETC = EAC - AC\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}ETC \geq 0\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}ETC \leq EAC\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{10M-OTDR On-Time Delivery Rate}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'\textit{On-Time Delivery Rate} (o Tasso di Consegna nei Tempi) rappresenta la percentuale di attività completate entro la data di scadenza.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}OTDR = \frac{AP}{AT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $AP$: attività completate entro la data di scadenza;
			\item $AT$: attività totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}OTDR \geq 90\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}OTDR \geq 95\%\end{equation*}
\end{itemize}



\subsubsection{Sviluppo}
Nella fase di sviluppo si realizza il prodotto software, seguendo le specifiche definite in fase di progettazione.

\subsubsubsection{Analisi dei requisiti}
Questa fase consiste nell'esaminare le richieste della \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#proponente}{proponente\textsubscript{G}} e nel definire i requisiti che il prodotto dovrà soddisfare. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{11M-PRO Percentuale Requisiti Obbligatori}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta la percentuale di requisiti obbligatori soddisfatti secondo quanto definito nel documento \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#analisi-dei-requisiti}{\textit{Analisi dei Requisiti\textsubscript{G}}}.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PRO = \frac{ROS}{ROT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $ROS$: Requisiti Obbligatori Soddisfatti;
			\item $ROT$: Requisiti Obbligatori Totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PRO \geq 100\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PRO = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{12M-PRD Percentuale Requisiti Desiderabili}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta la percentuale di requisiti desiderabili soddisfatti secondo quanto definito nel documento \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#analisi-dei-requisiti}{\textit{Analisi dei Requisiti\textsubscript{G}}}.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PRD = \frac{RDS}{RDT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $RDS$: Requisiti Desiderabili Soddisfatti;
			\item $RDT$: Requisiti Desiderabili Totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PRD \geq 35\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PRD = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{13M-PRO Percentuale Requisiti Opzionali}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta la percentuale di requisiti opzionali soddisfatti secondo quanto definito nel documento \href{https://7last.github.io/docs/rtb/documentazione-interna/glossario\#analisi-dei-requisiti}{\textit{Analisi dei Requisiti\textsubscript{G}}}.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PRO = \frac{ROS}{ROT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $ROS$: Requisiti Opzionali Soddisfatti;
			\item $ROT$: Requisiti Opzionali Totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PRO \geq 0\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PRO \geq 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection{Progettazione}
Questa fase consiste nel definire l'architettura del prodotto software, in modo da soddisfare i requisiti definiti in fase di analisi. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.
\subsubsubsection*{14M-PG Profondità delle Gerarchie}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la profondità delle gerarchie rappresenta il numero massimo di livelli di annidamento delle classi.
	\item \textbf{Come si calcola}: si conta il numero massimo di livelli di annidamento delle classi.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PG \leq 7\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PG \leq 5\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection{Codifica}
Queste metriche aiutano a valutare la qualità del codice, la complessità e la manutenibilità.

\subsubsubsection*{15M-PPM Parametri Per Metodo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: numero medio di parametri passati ai metodi. Un numero elevato di parametri può indicare che un metodo è troppo complesso o che potrebbe essere suddiviso in metodi più piccoli.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PPM = \frac{P}{M}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $P$: numero totale di parametri;
			\item $M$: numero totale di metodi.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PPM \leq 7\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PPM \leq 5\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{16M-CPC Campi Per Classe}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: numero medio di campi (variabili di istanza) per classe. Un numero elevato di campi dati può indicare che una classe sta facendo troppo e che potrebbe essere suddivisa in classi più piccole.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CPC = \frac{CD}{CL}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $CD$: numero totale di campi dati;
			\item $CL$: numero totale di classi.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CPC \leq 8\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CPC \leq 5\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{17M-LCPM Linee di Codice Per Metodo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: numero medio di linee di codice per metodo. Metodi troppo lunghi possono essere difficili da leggere, capire e mantenere.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}LCPM = \frac{LC}{M}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $LC$: numero totale di linee di codice;
			\item $M$: numero totale di metodi.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}LCPM \leq 50\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}LCPM \leq 20\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{18M-CCM Complessità CicloMatica}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Complessità CicloMatica} rappresenta la complessità di un programma sulla base del numero di percorsi lineari indipendenti attraverso il codice sorgente. Un valore elevato indica un codice più complesso e potenzialmente più difficile da mantenere.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CCM = E - N + 2P\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $E$: numero di archi del grafo;
			\item $N$: numero di nodi del grafo;
			\item $P$: numero di componenti connesse.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CCM \leq 6\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CCM \leq 3\end{equation*}
\end{itemize}



\subsection{Processi di supporto}
I processi di supporto si affiancano ai processi primari per garantire il corretto svolgimento delle attività.

\subsubsection{Documentazione}
La documentazione è un aspetto fondamentale per la comprensione del prodotto e per la sua manutenibilità. A livello pratico consiste nella redazione di manuali e documenti tecnici che descrivano il funzionamento del prodotto e le scelte progettuali adottate. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{19M-IG Indice Gulpease}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: l'Indice Gulpease è un indice di leggibilità di un testo tarato sulla lingua italiana. Misura la lunghezza delle parole e delle frasi rispetto al numero di lettere.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}IG = 89 + \frac{300 \times F - 10 \times L}{P}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $F$: numero totale di frasi nel documento;
			\item $L$: numero totale di lettere nel documento;
			\item $P$: numero totale di parole nel documento.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}IG \geq 60\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}IG \geq 90\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{20M-CO Correttezza Ortografica}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la correttezza ortografica indica la presenza di errori ortografici nei documenti.
	\item \textbf{Come si calcola}: si contano gli errori ortografici presenti nei documenti.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}0\ errori\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}0\ errori\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsection{Verifica}
La verifica è un processo che si occupa di controllare che il prodotto soddisfi i requisiti stabiliti
e sia pienamente funzionante. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{21M-CC Code Coverage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Code Coverage} indica quale percentuale del codice sorgente è stata eseguita durante i test. Serve per capire quanto del codice è stato verificato dai test automatizzati.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}CC = \frac{LE}{LT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $LE$: linee di codice eseguite;
			\item $LT$: linee di codice totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}CC \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}CC = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{22M-BC Branch Coverage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Branch Coverage} indica quale percentuale dei rami decisionali (percorsi derivanti da istruzioni condizionali come \textit{if}, \textit{for}, \textit{while}) del codice è stata eseguita durante i test.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}BC = \frac{BE}{BT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $BE$: rami eseguiti;
			\item $BT$: rami totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}BC \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}BC = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{23M-SC Statement Coverage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Statement Coverage} indica quale percentuale di istruzioni del codice è stata eseguita durante i test.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}SC = \frac{IE}{IT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $IE$: istruzioni eseguite;
			\item $IT$: istruzioni totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}SC \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}SC = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{24M-FD Failure Density}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Failure Density} indica il numero di difetti trovati in un software o in una parte di esso durante il ciclo di sviluppo rispetto alla dimensione del software stesso.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}FD = \frac{DF}{LT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $DF$: difetti trovati;
			\item $LT$: linee di codice totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}FD \leq 15\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}FD = 0\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{25M-PTCP Passed Test Case Percentage}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Passed Test Case Percentage} indica la percentuale di test che sono stati eseguiti con successo su una base di test.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}PTCP = \frac{TS}{TT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $TS$: test superati;
			\item $TT$: test totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}PTCP \geq 90\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}PTCP = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}



\subsubsection{Risoluzione dei problemi}
La risoluzione dei problemi è un processo che mira a identificare, analizzare e risolvere le varie problematiche che possono emergere durante lo sviluppo. La gestione dei rischi, in particolare, si occupa di identificare, analizzare e gestire i rischi che possono insorgere durante lo svolgimento del progetto. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{26M-RMR Risk Mitigation Rate}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: la \textit{Risk Mitigation Rate} indica la percentuale di rischi identificati che sono stati mitigati con successo.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}RMR = \frac{RM}{RT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $RM$: rischi mitigati;
			\item $RT$: rischi totali identificati.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}RMR \geq 80\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}RMR = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{27M-NCR Rischi Non Calcolati}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il numero di rischi occorsi che non sono stati preventivati durante l'analisi dei rischi.
	\item \textbf{Come si calcola}: si contano i rischi occorsi e non preventivati.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}NCR \leq 3\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}NCR = 0\end{equation*}
\end{itemize}




\subsection{Processi organizzativi}
I processi organizzativi sono processi che si occupano di definire le linee guida e le procedure da seguire per garantire un'efficace gestione e coordinazione del progetto.

\subsubsection{Pianificazione}
La pianificazione è un processo che si occupa di definire le attività da svolgere e le risorse temporali e umane necessarie per il loro svolgimento. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{28M-RSI Requirements Stability Index}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: il \textit{Requirements Stability Index} (RSI) indica la percentuale di requisiti che sono rimasti invariati rispetto al totale dei requisiti inizialmente definiti. Si tratta di una metrica utilizzata per misurare quanto i requisiti di un progetto rimangono stabili durante il ciclo di vita del progetto stesso, è particolarmente utile per comprendere l'impatto delle modifiche ai requisiti sul progetto.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}RSI = \frac{RI - (RA + RR + RC)}{RI}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $RI$: requisiti iniziali;
			\item $RA$: requisiti aggiunti;
			\item $RR$: requisiti rimossi;
			\item $RC$: requisiti cambiati.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}RSI \geq 75\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}RSI = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}


\subsubsection{Gestione della Qualità}
La gestione della qualità è un processo che si occupa di definire una metodologia per garantire la qualità del prodotto. Per valutare la qualità di tale processo, sono state definite le seguenti metriche.

\subsubsubsection*{29M-FU Facilità di Utilizzo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: rappresenta il livello di usabilità del prodotto software mediante il numero di errori riscontrati durante l'utilizzo del prodotto da parte di un utente generico.
	\item \textbf{Come si calcola}: si contano gli errori riscontrati durante l'utilizzo del prodotto da parte di un utente che non ha conoscenze pregresse sul prodotto software.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}FU \leq 3\ errori\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}FU = 0\ errori\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{30M-TA Tempo di Apprendimento}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il tempo massimo richiesto da parte di un utente generico per apprendere l'utilizzo del prodotto.
	\item \textbf{Come si calcola}: si misura il tempo necessario per apprendere l'utilizzo del prodotto da parte di un utente che non ha conoscenze pregresse sul prodotto software.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}TA \leq 12\ minuti\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}TA \leq 7\ minuti\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{31M-TR Tempo di Risposta}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il tempo massimo di risposta del sistema sotto carico rilevato.
	\item \textbf{Come si calcola}: si misura il tempo massimo necessario per ottenere una risposta dal sistema.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}TR \leq 8\ s\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}TR \leq 4\ s\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{32M-TE Tempo di Elaborazione}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il tempo massimo di elaborazione di un dato grezzo fino alla sua presentazione rilevato.
	\item \textbf{Come si calcola}: si misura il tempo massimo di elaborazione di un dato grezzo dal momento della sua comparsa nel sistema fino alla sua presentazione all'utente.
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}TE \leq 10\ s\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}TE \leq 5\ s\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsubsection*{33M-QMS Metriche di Qualità Soddisfatte}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definizione}: indica il numero di metriche implementate e soddisfatte, tra quelle definite.
	\item \textbf{Come si calcola}: \begin{equation*}QMS = \frac{MS}{MT}\end{equation*} dove:
		\begin{itemize}
			\item $MS$: metriche soddisfatte;
			\item $MT$: metriche totali.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Valore ammissibile}: \begin{equation*}QMS \geq 90\%\end{equation*}
	\item \textbf{Valore ottimo}: \begin{equation*}QMS = 100\%\end{equation*}
\end{itemize}

% \subsection{Metriche per la qualità di processo}
% \begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}p{0.1\textwidth}|>{\centering\arraybackslash}p{0.12\textwidth}|>{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}|>{\centering\arraybackslash}p{0.32\textwidth}|}
%     \hline
%     \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione}  & \textbf{Formula} \\
%     \hline
%     \endfirsthead
%     \hline
%     \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione}  & \textbf{Formula} \\
%     \endhead
%     % \textbf{6M-SFIN}    & Structural Fan In         &  Si riferisce ad una classe che è stata progettata in modo tale da essere utilizzata facilmente da molte altre classi. & \\
%     % \hline
%     % \textbf{7M-SFOUT}      & Structural Fan Out    &  Numero di moduli subordinati immediati di un metodo. & \\
%     % \hline
%     \textbf{9M-EV}      & Earned Value    &  Valore del lavoro effettivamente svolto fino al determinato periodo. & $EV = EAC \times \%lavoro\:svolto$ \\  
%     \hline
%     \textbf{10M-PV}      & Planned Value    &  Stima la somma dei costi realizzativi delle attività imminenti, periodo per periodo. & $PV = BAC \times \%lavoro\:svolto$ \\
%     \hline
%     \textbf{11M-AC}      & Actual Cost    &  Misura i costi effettivamente sostenuti dall'inizio del progetto fino al presente momento. & Dato reperibile e costantemente aggiornato in "Piano di Progetto v1.0.0" \\
%     \hline
%     \textbf{12M-CV}      & Cost Variance    &  Misura la differenza percentuale di budget tra quanto previsto nella pianificazione di un periodo e l'effettiva realizzazione. & $CV = EV - AC$ \\
%     \hline
%     \textbf{13M-EAC}      & Estimated at Completion    &  Misura il costo realizzativo stimato per terminare il progetto. & $EAC = BAC \div CPI$ \\
%     \hline
%     \textbf{14M-ETC}      & Estimate to Complete    &  Stima dei costi realizzativi fino alla fine del progetto. & $ETC = EAC - AC$ \\
%     \hline
%     \textbf{24M-CC}      & Code Coverage    &  Rappresenta il grado in cui il codice sorgente di un programma è testato. & \\
%     \hline
%     \textbf{28M-PTCP}      & Passed Test Cases Percentage    &  Percentuale di casi di test superati. & $PTCP = \frac{Casi\: di\: test\: superati}{Casi\: di\: test\: totali}\: \times \: 100$ \\
%     \hline
%     \textbf{29M-NCR}      & Rischi non calcolati    &  Indica il numero di rischi non calcolati nel documento di "Analisi dei Requisiti v1.0.0". & \\
%     \hline
%     % \textbf{30M-TE}      & Time Efficiency    &  Indicante il livello di efficacia da parte del teamo nello sviluppo di codice di alta qualità. & $TE = \frac{Tempo\: impiegato\: per\: lo\: sviluppo}{Tempo\: previsto\: per\: lo\: sviluppo}\: \times \: 100$ \\
%     % \hline
%     \textbf{31M-RSI}      & Require-ments Stability Index    &  Misura impiegata nella quantificazione dell'entità e dell'impatti dei cambiamenti ai requisiti di un progetto. & \\
%     \hline
%     \textbf{32M-SV}      & Schedule Variance    &  Indica in percentuale quanto si è in anticipo o in ritardo rispetto alla pianificazione. & $SV = EV - PV$ \\
%     \hline
%     \caption{Metriche per la qualità di processo}
%     \label{table:3}
% \end{longtable}

% \subsection{Metriche per la qualità di prodotto}
% \begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}p{0.1\textwidth}|>{\centering\arraybackslash}p{0.12\textwidth}|>{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}|>{\centering\arraybackslash}p{0.32\textwidth}|}
%     \hline
%     \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione}  & \textbf{Formula / Caratteristiche} \\
%     \hline
%     \endfirsthead
%     \hline
%     \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione}  & \textbf{Formula / Caratteristiche} \\
%     \endhead
%     \textbf{1M-CRO}      & Copertura dei Requisiti Obbligatori    &  Valuta quanto del lavoro svolto durante lo sviluppo corrisponda ai requisiti essenziali o obbligatori definiti in fase di analisi dei requisiti. & \\
%     \hline
%     \textbf{2M-CRD}      & Copertura dei Requisiti Desiderabili    &  Valuta quanti di quei requisiti che, se integrati arricchirebbero l'esperienza utente o fornirebbero vantaggi aggiuntivi non strettamente necessari, sono stati implementati o sodisfatti nel prodotto. & \\
%     \hline
%     \textbf{3M-CROP}      & Copertura dei Requisiti Opzionali    &  Valuta quanti dei requisiti aggiuntivi, non essenziali o di bassa priorità, sono stati implementati o soddisfatti nel prodotto. & \\
%     \hline
%     \textbf{4M-FU}      & Facilità di Utilizzo    &  Metrica che misura l'usabilità di un sistema software. & \\
%     \hline
%     \textbf{5M-TA}      & Tempo di Apprendimento    &  Misura il tempo massimo richiesto per apprendere l'utilizzo del prodotto. & Usabilità\\
%     \hline
%     % \textbf{5M-COC}      & Coefficient of Coupling    &  Rappresenta il grado di dipendenza tra diversi moduli o componenti di un sistema software. & $COC = \frac{Numero\: di\: dipendenze}{Numero\: di\: moduli}$ \\
%     % \hline
%     \textbf{22M-IG}      & Indice Gulpease    &  Misura la leggibilità di un testo in base alla lunghezza delle parole e delle frasi. & $IG = 89 + \frac{300 \:\times \:Numero\:frasi \:- \:10 \:\times\: Numero\:lettere}{Numero\:parole}$ \\
%     \hline
%     \textbf{23M-CO}      & Correttezza Ortografica    &  Misura la presenza di errori ortografici nei documenti. & Affidabilità \\
%     \hline
%     \textbf{24M-CC}      & Code Coverage    &  Misura la percentuale di codice sorgente coperto dai test. & \\
%     \hline
%     \textbf{25M-BC}      & Branch Coverage    &  Misura la percentuale di rami decisionali coperti dai test. & $BC =\frac{Flussi\:funzionali\: testati}{Flussi\:condizionali\: riusciti\: e\: non}\: \times \: 100$ \\
%     \hline
%     \textbf{26M-SC}      & Statement Coverage    &  Misura la percentuale di statement del codice coperti dai test. & $SC = \frac{Statement\: testati}{Statement\: totali}\: \times \: 100$ \\
%     \hline
%     % \textbf{27M-FD}      & Failure Density    &  Misura il numero di difetti trovati in un software o in una parte di esso durante il ciclo di sviluppo. & \\
%     % \hline
%     \textbf{29M-QMS}      & Quality Metrics Satisfied    &  Misura che valuta quante metriche, tra quelle definite, sono state implementate e soddisfatte. & $QMS = \frac{Metriche\: soddisfatte}{Metriche\: totali}\: \times \: 100$ \\
%     \hline
%     \caption{Metriche per la qualità di Prodotto}
%     \label{table:4}
% \end{longtable}