\section{Processi di supporto}
\subsection{Documentazione}
\subsubsection{Introduzione}
Il processo di documentazione è una componente fondamentale nella realizzazione e nel rilascio di un prodotto software,
poichè fornisce informazioni utili alle parti coinvolte e tiene traccia di tutte le attività relative al ciclo di vita del software,
comprese scelte e norme adottate dal gruppo durante lo svolgimento del progetto. In particolare, la documentazione è utile per:
\begin{itemize}
	\item permettere una comprensione profonda del prodotto e delle sue funzionalità;
	\item tracciare un confine tra disciplina e creatività;
	\item garantire uno standard di qualità all'interno dei processi produttivi.
\end{itemize}
Lo scopo della sezione è:
\begin{itemize}
	\item fornire una raccolta esasutiva di regole che i membri del gruppo devono seguire per agevolare la stesura della documentazione;
	\item definire delle procedure ripetibili per uniformare la redazione, la verifica e l'approvazione dei documenti;
	\item creare template per ogni tipologia di documento così da garantire omogeneità e coerenza.
\end{itemize}

\subsubsection{Documentation as Code}
Per la stesura della documentazione viene adottato l'approccio \textit{Documentation as Code}, che consiste nel trattare la documentazione di progetto allo stesso modo del codice sorgente. Dunque vengono impiegati strumenti e metodologie tipiche dello sviluppo software:
\begin{itemize}
	\item \textbf{versionamento}: la documentazione è versionata tramite il sistema di controllo di versione Git, in modo da tenere traccia
	      delle modifiche e garantire la coerenza tra le varie versioni;
	\item \textbf{automazione}: l'automazione dei processi di build e di deploy permette di semplificare la gestione della documentazione e
	      di ridurre il rischio di errori;
	\item \textbf{collaborazione}: l'uso di piattaforme di condivisione e collaborazione (GitHub) favorisce la cooperazione tra i membri
	      del gruppo e semplifica la gestione dei documenti;
	\item \textbf{integrazione continua}: permette di verificare costantemente la correttezza e la coerenza della documentazione.
\end{itemize}

\subsubsection{Tipografia e sorgente documenti}
Per la redazione dei documenti abbiamo deciso di utilizzare il linguaggio di markup LaTeX, in quanto semplifica la creazione e la manutenzione dei documenti, liberando i redattori dall'onere della visualizzazione grafica e garantendo coerenza nella documentazione del progetto. Inoltre, per favorire una migliore collaborazione tra i diversi autori, abbiamo scelto di scomporre ogni documento in più file,
ciascuno per una specifica sezione, in modo da permettere a più persone di lavorare sulle singole sezioni o sottosezioni.
Il risultato finale sarà ottenuto tramite l'assemblaggio di tutti i file sorgenti in un file principale, attraverso l'uso del comando
\textit{input{Sezione.tex}} o, nel caso delle sottosezioni, \textit{input{Sottosezione.tex}}. Solo nel caso di documenti di piccole dimensioni, come i verbali, si potrà effettuare la scrittura in un unico file.

\subsubsection{Ciclo di vita}
Il ciclo di vita di un documento è composto dalle seguenti fasi:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{pianificazione} della stesura e \textbf{suddivisione} in sezioni: tramite confronto con il gruppo, le sezioni del documento vengono stabilite e assegnate ai Redattori. Essi sono responsabili della stesura delle proprie sezioni in conformità con le Norme di Progetto;
	\item \textbf{stesura} del contenuto e \textbf{creazione} della bozza iniziale: i Redattori realizzano il documento redigendone il contenuto e creano una prima bozza che viene utilizzata come punto di partenza per la discussione e la revisione;
	\item \textbf{controllo} dei contenuti: dopo la stesura effettiva del documento, i Redattori verificano che e il contenuto delle proprie sezioni sia conforme alle norme definite e non contenga errori di compilazione;
	\item \textbf{revisione}: quando la redazione del documento è conclusa, questo viene revisionato dai Verificatori incaricati;
	\item \textbf{approvazione e rilascio}: nell'ultima fase il documento viene approvato da un Responsabile e rilasciato in versione finale.
\end{enumerate}

\subsubsection{Procedure correlate alla redazione di documenti}
\subsubsubsection{I redattori}
Il redattore è responsabile della stesura e della cura del testo di un documento o di una sua parte in modo chiaro, preciso e accessibile. Per farlo, deve seguire lo stesso metodo utilizzato nello sviluppo del software, utilizzando il modello noto come \textit{Feature branch}.
\begin{flushleft}
\textbf{Caso redazione nuovo documento/sezione o modifica dei precedenti già verificati}
\end{flushleft}
In queste situazioni il redattore dovrà creare un nuovo branch Git in locale e posizionarsi su di esso con i seguenti comandi:
\begin{itemize}
	\item \texttt{git checkout main}
	\item \texttt{git checkout -b nome\_nuovo\_Branch}
\end{itemize}
In particolare l'identificativo del branch deve essere descrittivo e significativo così da consentire una compresione immediata del documento o della sezione che si sta redigendo. Dunque il redattore deve adottare le specifiche convenzioni per la nomenclatura dei branch, visibili a questo \hyperref[nomenclatura]{\underline{link}}. Una volta ultimata la redazione del documento o della sezione assegnata, è necessario rendere disponibile il branch nella repository remota seguento la seguente procedura:
\begin{enumerate}
	\item Eseguire il push delle modifiche nel branch:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{git add .}
			\item \texttt{git commit -m "Descrizione delle modifiche apportate"}
			\item \texttt{git push origin nome\_nuovo\_Branch}
		\end{itemize}
	\item Se si riscontrano problemi nel precedente punto:
		\begin{itemize}
		\item \texttt{git pull origin nome\_nuovo\_Branch}
		\end{itemize}
	\item Risolvere i conflitti e ripetere il punto 1.
\end{enumerate}
\newpage
\begin{flushleft}
\textbf{Caso modifica documento in fase di redazione}
\end{flushleft}
Per continuare la redazione di un documento già in fase di stesura, sono necessari i seguenti comandi:
\begin{itemize}
	\item \texttt{git pull}
	\item \texttt{git checkout nome\_Branch}
\end{itemize}
\begin{flushleft}
\textbf{Completamento redazione documento}
\end{flushleft}
Dopo aver completato la redazione del documento o della sezione, il redattore deve procedere nel seguente modo:
\begin{enumerate}
	\item spostare l'issue relativa all'attività assegnata nella colonna "Review" della \href{https://github.com/orgs/7Last/projects/1/views/1}{\underline{DashBoard}} del progetto, così da comunicare il completamento dell'incarico ai Verificatori;
	\item aggiornare la tabella contenente il versionamento del documento, inserendo le informazioni richieste e incrementando la versione;
	\item Creare una Pull Request:
	      \begin{enumerate}
		      \item accedere alla \href{https://github.com/7Last/docs}{\underline{Repository}} GitHub, spostarsi nella sezione "Pull Request" e cliccare su "New Pull Request";
		      \item selezionare come branch di destinazione "main" e come branch sorgente il ramo creato appositamente per la redazione del documento/sezione;
		      \item cliccare su "Create Pull Request";
		      \item dare un titolo significativo e, se necessario, una descrizione alla Pull Request, selezionare i Verificatori e cliccare su "Create Pull Request".
	      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\subsubsubsection{Il resposabile}
Il responsabile coordina e gestisce le attività del gruppo. In particolare:
\begin{itemize}
	\item pianifica la documentazione;
	\item comunica con gli stakeholder;
	\item gestisce le risorse e gli strumenti.
\end{itemize}

\subsubsubsection{L'amministratore}
L’amministratore è colui che si occupa della gestione delle risorse e delle infrastrutture, inclusa la configurazione degli strumenti di supporto alla produzione  del software. Inoltre, si occupa della gestione del corretto utilizzo delle procedure andando a garantire un’elevata efficienza e produttività del gruppo di lavoro.

\subsubsubsection{I verificatori}
Il ruolo e i doveri dei Verificatori sono esplicati in dettaglio al paragrafo \hyperref[verifica_dei_documenti]{3.2.2}.

\subsubsection{Struttura del documento}
Tutta la documentazione prodotta segue uno schema strutturale ben definito e uniforme.
\subsubsubsection{Prima pagina}
Nella prima pagina di ogni documento è presente un'intestazione contenente le seguenti informazioni:
\begin{itemize}
	\item titolo del documento;
	\item versione del documento;
	\item logo del gruppo;
	\item nome del gruppo.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Registro delle modifiche}
La seconda pagina è dedicata al registro delle modifiche, rappresentato mediante una tabella. Il suo scopo è quello di fornire un tracciamento delle modifiche e aggiornamenti apportati al documento.La tabella riporta i seguenti dati:
\begin{itemize}
	\item \textbf{versione} del documento;
	\item \textbf{data} di rilascio;
	\item nome del \textbf{Redattore};
	\item nome del \textbf{Verificatore};
	\item \textbf{descrizione} della modifica.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Indice}
Ogni documento contiene un indice delle sezioni e delle sottosezioni presenti al suo interno, in modo da facilitare la consultazione e la navigazione. Tutte le figure e tabelle presenti in questo documento sono visibili negli appositi indici e sono direttamente accessibili tramite link ipertestuali.

\subsubsubsection{Intestazione}
Ogni pagina del documento, ad eccezione della prima, include un'intestazione che presenta, da sinistra a destra, il logo del gruppo, il titolo del documento e la versione.

\subsubsubsection{Verbali: struttura generale}
I verbali rappresentano un resoconto dettagliato degli incontri, tracciando gli argomenti discussi, le decisioni prese e le azioni da intraprendere. Sono suddivisi in verbali interni ed esterni, a seconda che il meeting coinvolga solo i membri del team o persone esterne al gruppo.
La struttura è la medesima e prevede le seguenti sezioni:
\begin{itemize}
	\item \textbf{prima pagina}:
		\begin{itemize}
			\item tipologia verbale (interno / esterno);
			\item titolo del documento;
			\item data e versione del documento;
			\item logo del gruppo
			\item nome del gruppo.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Registro delle modifiche};
	\item \textbf{informazioni sulla riunione}:
		\begin{itemize}
			\item sede della riunione (interna / esterna);
			\item orario di inizio e fine;
			\item partecipanti del gruppo (interni);
			\item partecipanti esterni.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Corpo del documento}
		All'interno del corpo del documento sono presenti le seguenti sezioni:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{ordine del giorno}:
					elenco di ciò che verrà discusso durante la riunione;
			\item \textbf{sintesi dell'incontro}:
					breve riassunto delle discussioni e dei temi affrontati durante l'incontro;
			\item \textbf{decisioni prese}:
					sezione che elenca in formato testuale le decisioni prese durante il meeting. Alcune di queste potrebbero risultare anche in "Attività individuate";
			\item \textbf{attività individuate}:
					illustrazione dettagliata delle attività assegnate ai diversi membri del gruppo in forma tabellare, sono presenti le seguenti informazioni:
					\begin{itemize}
						\item nome delle attività;
						\item assegnatari.
					\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Ultima pagina}: presente solo in caso di verbale esterno, l'ultima pagina ha lo scopo di contenere data e firma di un componente esterno, presente durante l'incontro.
\end{itemize}
Il template dei verbali è disponibile nella repository del gruppo, più precisamente in questo \href{https://github.com/7Last/docs/tree/develop/0_template}{\underline{link}}. (Ultima consultazione 2024-05-20).
\newpage
\subsubsection{Norme tipografiche}
\textbf{Nomi dei file}\\ I nomi dei documenti devono essere coerenti con la loro tipologia, scritti in minuscolo e includere un riferimento alla versione del documento. In particolare, la denominazione dei file deve seguire la seguente convenzione:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Verbali}: verbale\_esterno/interno\_AA\_MM\_DD\_vX.Y;
	\item \textbf{Norme di Progetto}: norme\_di\_progetto\_vX.Y;
	\item \textbf{Analisi dei Requisiti}: analisi\_dei\_requisiti\_vX.Y;
	\item \textbf{Piano di Progetto}: piano\_di\_progetto\_vX.Y;
	\item \textbf{Glossario}: glossario\_vX.Y.
\end{itemize}
\textbf{Stile del testo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Grassetto}:
	      \begin{itemize}
		      \item titoli di sezione;
		      \item termini importanti;
		      \item parole seguite da descrzione o elenchi puntati.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{Corsivo}:
	      \begin{itemize}
		      \item nome del gruppo e dell'azienda proponente;
		      \item termini presenti nel glossario;
		      \item riferimenti a documenti esterni.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{Maiuscolo}:
	      \begin{itemize}
		      \item acronimi;
		      \item iniziali dei nomi;
		      \item iniziali dei ruoli svolti dai membri del gruppo.
	      \end{itemize}
\end{itemize}
\newpage
\textbf{Regole sintattiche}:
\begin{itemize}
	\item negli elenchi ogni voce deve terminare con ";" mentre l'ultima prevede ".";
	\item i numeri razionali vengono scritti mediante l'uso della virgola come separatore tra parte intera e parte decimale;
	\item le date devono seguire lo standard internazionale ISO 8601, rappresentando la data con YYYY-MM-DD (anno, mese, giorno).
	\item le sezioni di un documento devono essere numerate in modo gerarchico, seguendo la struttura X.Y, dove:
	      \begin{itemize}
		      \item X rappresenta il numero della sezione principale;
		      \item Y rappresenta il numero della sottosezione;
	      \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Abbreviazioni}
Segue un elenco delle abbreviazioni più comuni utilizzate nei documenti:
\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Abbreviazione} & \textbf{Scrittura Estesa}            \\
		\hline
		ITS                    & Issue Tracking System                \\
		SAL                    & Stato Avanzamento Lavori             \\
		CI                     & Configuration Item                   \\
		RTB                    & Requirements and Technology Baseline \\
		PB                     & Product Baseline                     \\
		CA                     & Customer Acceptance                  \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Spiegazione delle abbreviazioni utilizzate nei documenti.}
	\label{tab:1}
\end{table}

\subsubsection{Strumenti}
Gli strumenti utilizzati per la redazione dei documenti sono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{LaTeX}: impiegato nella stesura dei documenti;
	\item \textbf{GitHub}: utilizzato per la gestione del versionamento e per la condivisione dei documenti;
	\item \textbf{Visual Studio Code}: utilizzato come editor di testo per la scrittura dei documenti.
\end{itemize}

\subsection{Verifica}
\subsubsection{Introduzione}
Il processo di verifica è fondamentale durante tutto il ciclo di vita del software. Questo processo ha lo scopo di garantire che ogni attività sia corretta ed efficiente, identificando un processo di controllo per ogni prodotto realizzato. In particolare, ci si assicura che gli output del software (documentazione, codice sorgente, test, ecc.) siano conformi alle aspettative e ai requisiti specificati. Per fare ciò, è essenziale applicare tecniche e analisi di test seguendo procedure definite e adottando criteri affidabili. Le attività di verifica sono svolte dai Verificatori, i quali analizzano i prodotti e valutano la loro aderenza agli standard stabiliti. Il fulcro di questo processo è il \textit{Piano di Qualifica}, un documento dettagliato che traccia il percorso della verifica. All'interno di esso vengono fornite linee guida per una valutazione accurata della qualità, delineando chiaramente gli obiettivi da raggiungere e i criteri di accettazione da rispettare.

\subsubsection{Verifica dei documenti} \label{verifica_dei_documenti}
Nell'ambito della documentazione, la verifica è un'attività cruciale per garantire la correttezza e l'accuratezza dei contenuti. Questo processo coinvolge una serie di controlli sistematici e revisioni finalizzate a garantire che la documentazione sia accurata, completa e conforme agli standard e ai requisiti specificati.
La verifica dei documenti assicura l'accuratezza, identificando e correggendo errori, omissioni e incongruenze. Questo riduce il rischio di malintesi o errori di implementazione, garantendo che tutte le informazioni tecniche e di progetto siano corrette e precise.
Inoltre, la verifica garantisce che la documentazione rispetti gli standard aziendali, di settore e normativi, mantenendo la coerenza e la qualità attraverso tutti i documenti del progetto. Documenti verificati e accurati migliorano la comunicazione tra i membri del team e con gli stakeholder esterni, facilitando la comprensione e la collaborazione e riducendo i tempi di chiarimento e discussione. Essa si suddivide in:
\begin{itemize}
	\item \textbf{correttezza tecnica}: vengono controllate le informazioni tecniche e i contenuti del documento, verificando che siano corretti e precisi;
	\item \textbf{conformità agli standard}: verifica che il documento segua le linee guida e gli standard stabiliti per la formattazione, la struttura e lo stile;
	\item \textbf{verifica della completezza}: si effettua un controllo per assicurare che tutti i requisiti documentali siano stati soddisfatti e che  tutte le sezioni e le informazioni necessarie siano presenti;
	\item \textbf{revisione linguistica}: viene effettuata una correzione di eventuali errori grammaticali, ortografici e di punteggiatura;
	\item \textbf{coerenza}: ci si assicura che i termini e le definizioni siano utilizzati in modo uniforme e coerente in tutto il documento.
\end{itemize}
% Specificare procedura GitHub? Pull request, branch, spostare la issue ecc.

\subsubsection{Analisi}
L'analisi è un processo essenziale che mira a garantire la qualità e l'affidabilità del prodotto finale. Questa fase critica comporta un esame dettagliato e sistematico di tutte le componenti del progetto per identificare e risolvere eventuali problemi prima della consegna. Si suddivide in \textbf{analisi dinamica} e \textbf{analisi statica}.

\subsubsubsection{Analisi dinamica}
L'analisi dinamica riguarda l'esame del comportamento del software durante la sua esecuzione. Questo tipo di analisi viene eseguito in un ambiente di runtime e si concentra sull'osservazione di come il software interagisce con il sistema operativo, le risorse di sistema e altre applicazioni. L'analisi dinamica è essenziale per valutare l'efficienza, le prestazioni e la sicurezza del software in condizioni operative reali.
I benefici dell'analisi dinamica includono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{individuazione di errori e difetti}: consente di identificare problemi e difetti nel software durante l'esecuzione, riducendo i rischi di malfunzionamenti e guasti;
	\item \textbf{ottimizzazione delle prestazioni}: permette di valutare le prestazioni del software e di identificare possibili aree di miglioramento;
	\item \textbf{convalida delle funzionalità}: assicura che il software funzioni correttamente e soddisfi i requisiti operativi attraverso test funzionali e di integrazione.
\end{itemize}
\subsubsubsection{Analisi statica}
L'analisi statica è il processo mediante il quale si esamina il codice sorgente di un programma senza eseguirlo. Questo tipo di analisi viene effettuato utilizzando strumenti automatizzati che analizzano il codice per individuare possibili errori, violazioni delle best practice di codifica e potenziali vulnerabilità di sicurezza. L'analisi statica si concentra su aspetti come la sintassi, la semantica e le strutture di controllo del codice. I benefici di questo tipo di analisi sono molteplici, tra cui:
\begin{itemize}
	\item \textbf{individuazione precoce degli errori}: consente di rilevare errori e difetti nelle prime fasi dello sviluppo, riducendo i costi e i tempi necessari per le correzioni;
	\item \textbf{miglioramento della qualità del codice}: promuove l'adozione di standard di codifica e best practice, migliorando la manutenibilità e la leggibilità del codice;
	\item \textbf{prevenzione di vulnerabilità di sicurezza}: aiuta a individuare vulnerabilità di sicurezza, come buffer overflow e injection flaws, prima che il software venga eseguito.
\end{itemize}

\subsubsection{Testing} \label{testing}
Il testing è una fase di molta importanza nel ciclo di vita dello sviluppo del software, il cui scopo primario è garantire che il prodotto finale sia di alta qualità, soddisfi i requisiti specificati e funzioni correttamente in tutte le condizioni previste. Questo processo si articola in una serie di attività sistematiche e metodiche per identificare difetti, errori e incongruenze nel software, migliorandone così l'affidabilità e le prestazioni complessive.

Per ogni test è necessario definire i seguenti aspetti:
\begin{itemize}
	\item \textbf{identificazione del test}: un identificatore univoco per il caso di test, che faciliti il tracciamento e la referenza durante il processo di testing;
	\item \textbf{descrizione del test}: una descrizione chiara e concisa del caso di test, che spieghi la funzionalità specifica o il requisito che viene testato;
	\item \textbf{input del test}: dettagli sui dati di input necessari per eseguire il test, inclusi eventuali prerequisiti o condizioni iniziali;
	\item \textbf{output atteso}: descrizione degli output o dei risultati attesi del test, inclusi valori attesi, comportamenti del sistema o condizioni post-esecuzione;
	\item \textbf{procedura di esecuzione}: istruzioni dettagliate su come eseguire il test, comprese le azioni da compiere e le operazioni da eseguire per preparare l'ambiente di test e eseguire il test stesso;
	\item \textbf{criteri di accettazione}: criteri chiari e definiti per determinare se il test è stato superato con successo. Questi criteri dovrebbero essere basati sugli output attesi e sul comportamento desiderato del sistema;
	\item \textbf{passi di ripristino}: istruzioni su come ripristinare lo stato dell'ambiente di test o del sistema nel caso in cui il test abbia causato modifiche o danni;
	\item \textbf{risultato del test}: registrazione dei risultati del test, inclusi output, errori, problemi o comportamenti anomali riscontrati durante l'esecuzione del test;
	\item \textbf{stato del test}: indicazione dello stato del test, che può essere "superato", "non superato" o "non implementato";
	\item \textbf{commenti}: eventuali note aggiuntive.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Test di unità}
I test di unità consentono di valutare il funzionamento delle singole unità o componenti del codice in modo isolato, senza dipendere dalle altre parti del sistema. Questo approccio mira a garantire che ogni porzione di software, anche la più piccola, operi correttamente e coerentemente con le specifiche definite, indipendentemente dalle interazioni con altre unità.
L'obiettivo principale dei test di unità è di assicurare che ogni unità funzioni come previsto, restituendo risultati attesi per determinate condizioni di input. Ciò significa che, per ciascuna unità, vengono definiti uno o più scenari di test che includono input specifici e i risultati attesi per tali input. Durante l'esecuzione dei test, il comportamento effettivo dell'unità viene confrontato con i risultati attesi, e qualsiasi discrepanza tra i due indica un potenziale difetto nel codice.
La pratica dei test di unità offre diversi vantaggi significativi. Innanzitutto, permette di individuare e risolvere tempestivamente eventuali difetti nel codice, poiché consente di identificare problemi già durante le prime fasi dello sviluppo, quando sono più facili e meno costosi da correggere. Inoltre, l'esecuzione automatica dei test di unità consente di garantire una verifica continua del codice, consentendo agli sviluppatori di individuare rapidamente eventuali regressioni o effetti collaterali indesiderati derivanti da modifiche al codice.
Inoltre, i test di unità forniscono una documentazione vivente del comportamento del software, in quanto ciascun test rappresenta un caso specifico di utilizzo dell'unità. Questo non solo facilita la comprensione del codice da parte di altri sviluppatori, ma può anche servire come una sorta di contratto che definisce il comportamento atteso dell'unità nel tempo.

\subsubsubsection{Test di integrazione}
I test di integrazione sono una fase nel processo di testing del software durante la quale vengono verificati e validati i collegamenti e le interazioni tra le diverse unità o componenti del sistema. L'obiettivo principale dei test di integrazione è accertarsi che le singole parti del software, già testate individualmente durante i test di unità, funzionino correttamente quando integrate insieme come un sistema completo. In pratica, i test di integrazione esaminano come le varie unità o componenti interagiscono tra loro e se cooperano correttamente per fornire le funzionalità desiderate del software. Questi test possono rivelare problemi come:
\begin{itemize}
	\item \textbf{incompatibilità tra le interfacce delle diverse unità};
	\item \textbf{errori di comunicazione tra le componenti};
	\item \textbf{mancata sincronizzazione o coerenza nei dati scambiati tra le unità};
\end{itemize}

\subsubsubsection{Test di sistema}
Durante questa tipologia di test l'intero sistema viene valutato e verificato per garantire che soddisfi i requisiti funzionali e non funzionali specificati. Vengono eseguiti dopo i test di unità e di integrazione e sono progettati per valutare il sistema nel suo complesso, testando le sue funzionalità e le sue prestazioni rispetto agli obiettivi definiti. In particolare, permettono di:
\begin{itemize}
	\item \textbf{verificare che il sistema soddisfi i requisiti specificati};
	\item \textbf{valutare le prestazioni del sistema};
	\item \textbf{verificare la sicurezza e la robustezza del sistema};
	\item \textbf{verificare la compatibilità del sistema con l'ambiente di esecuzione};
	\item \textbf{verificare la facilità d'uso e l'usabilità del sistema}.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Test di regressione}
I test di regressione assicurano che le modifiche apportate al codice non abbiano introdotto nuovi difetti o rotto funzionalità esistenti nel software. Questi test vengono eseguiti dopo che sono state apportate modifiche al software, come nuove funzionalità, correzioni di bug o aggiornamenti del sistema, per assicurare che il software funzioni correttamente anche dopo tali modifiche.

\subsubsubsection{Test di accettazione}
I test di accettazione sono una fase nel processo di sviluppo del software durante la quale il prodotto software viene testato per valutare se soddisfa i requisiti e le aspettative degli utenti finali, dei clienti o degli stakeholder. Questi test vengono eseguiti dopo che il software è stato completamente sviluppato e prima del suo rilascio ufficiale, consentendo agli utenti finali di valutare il software in un ambiente simile a quello di produzione e fornire feedback sulle sue funzionalità, l'usabilità e la conformità ai requisiti.

\subsubsubsection{Sequenza delle fasi di test}
I test vengono eseguiti in sequenza, partendo dai test di unità e procedendo verso i test di integrazione, di sistema, di regressione e di accettazione. Questo approccio graduale consente di identificare e risolvere i difetti in modo sistematico e strutturato, garantendo che il software funzioni correttamente e soddisfi i requisiti specificati.

\subsubsubsection{Codici dei test}
Ciascun test deve essere identificato da un codice univoco nel seguente formato:
\begin{center}
	\textbf{[numero\_test]-[tipologia]}
\end{center}
Dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{[numero\_test]}: rappresenta un numero, in ordine crescente, associato al test, univoco all'interno della tipologia;
	\item \textbf{[tipologia]}: indica la tipologia di appartenenza del test, può assumere i seguenti valori:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{U}: test di unità;
			\item \textbf{I}: test di integrazione;
			\item \textbf{S}: test di sistema;
			\item \textbf{R}: test di regressione;
			\item \textbf{A}: test di accettazione.
		\end{itemize}
	
\end{itemize}

\subsubsubsection{Stato dei test}
A ciascun test è associato uno stato che indica l'esito della sua esecuzione:
\begin{itemize}
	\item \textbf{S}: il test è stato superato;
	\item \textbf{NS}: il test non è stato superato;
	\item \textbf{NI}: il test non è stato implementato.
\end{itemize}
Questi risultati saranno riportati nel documento \textit{"Piano di Qualifica"}, in particolare nella sezione \textit{"Metodologie di Testing"}.

\subsection{Validazione}
\subsubsection{Introduzione}
La validazione rappresenta un momento critico nel ciclo di sviluppo, in quanto sottopone il software a una serie di controlli dettagliati per assicurare la sua conformità ai requisiti stabiliti e la sua idoneità all'utilizzo da parte degli utenti finali. Questo processo non è solo una verifica formale, ma una fase cruciale che assicura che il software sia costruito in modo tale da rispondere pienamente alle esigenze e alle aspettative degli utenti, nonché agli obiettivi del progetto.

% \subsubsection{Procedura di validazione}
% In questo processo copre un ruolo fondamentale il test di accettazione che mira a garantire la validazione
% del prodotto. Infatti i diversi test elencati nella sezione \href{#testing}{\underline{3.2.4}} \textit{(Testing)} costituiscono un input
% per la validazione. Essi dovranno verificare:
% \begin{itemize}
% 	\item Il soddisfacimento dei casi d'uso;
% 	\item La conformità del prodotto ai requisiti obbligatori;
% 	\item Il soddisfacimento di altri requisiti concordati con il committente.
% \end{itemize}

\subsection{Gestione della configurazione}
\subsubsection{Introduzione}
La gestione della configurazione è il processo di identificazione, controllo e coordinamento dei componenti software e delle risorse associate durante tutto il ciclo di vita del prodotto software. Questo processo assicura che il software e i suoi artefatti correlati siano gestiti in modo coerente e controllato, consentendo agli sviluppatori di tracciare le modifiche, gestire le versioni e garantire l'integrità e la coerenza del sistema nel tempo.
\newpage
\subsubsection{Versionamento}
La convenzione di versionamento adottata è nel formato X.Y dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{X}: rappresenta il completamento in vista di una delle fasi del progetto e dunque viene incrementato al raggiungimento di RTB, PB ed eventuale CA.
	\item \textbf{Y}: rappresenta una versione intermedia e viene incrementata ad ogni modifica significativa del documento.
\end{itemize}

\subsubsection{Repository}
Il team utilizza due repository:
\begin{itemize}
	\item \href{https://github.com/7Last/docs.git}{\underline{docs}}: contenente la documentazione prodotta;
	\item \href{https://github.com/7Last/SyncCity}{\underline{SyncCity}}: contenente il codice del progetto.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Struttura repository}
Il repository inerente la documentazione è così organizzato:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Candidatura}:
	      \begin{itemize}
		      \item \textbf{verbali esterni}: al suo interno sono presenti i verbali delle riunioni avute con i membri di \textit{SyncLab S.r.l.};
		      \item \textbf{verbali interni}: contenente i verbali delle riunioni interne svolte;
		      \item \textbf{lettera di presentazione}: documento di presentazione per la candidatura al capitolato scelto;
		      \item \textbf{preventivo costi e assunzione impegni}: documento in cui vengono specificati i costi previsti, il totale delle ore per persona e gli impegni assunti;
		      \item \textbf{valutazione dei capitolati}: contenente il parere personale riguardo i capitolati offerti dalle varie aziende.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{RTB}:
	      \begin{itemize}
		      \item \textbf{documentazione esterna}: contentente i seguenti documenti:
			  \begin{itemize}
				\item \textbf{Analisi dei Requisiti};
				\item \textbf{Piano di Progetto};
				\item \textbf{Piano di Qualifica};
			  \end{itemize}
			 	\item \textbf{documentazione interna}: contentente i seguenti documenti:
			  \begin{itemize}
				\item \textbf{Glossario};	
				\item \textbf{Norme di Progetto}.
			  \end{itemize}
			  \item \textbf{verbali esterni}: al suo interno sono presenti i verbali delle riunioni avute con i membri di \textit{SyncLab S.r.l.};
		      \item \textbf{verbali interni}: contenente i verbali delle riunioni interne svolte.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{PB} %todo, da implementare
\end{enumerate}

\subsubsection{Sincronizzazione e branching}

\subsubsubsection{Documentazione}	\label{nomenclatura}
L'approccio adottato per la redazione della documentazione segue il workflow noto come \textit{Feature Branch}. Questo workflow è un processo strutturato e collaborativo che consente ai membri del team di lavorare in modo efficace alla creazione, revisione e integrazione di documenti all'interno di un progetto. Questo approccio garantisce una gestione ordinata e controllata della redazione dei documenti, consentendo una migliore organizzazione e una maggiore qualità del lavoro finale.
\begin{flushleft}
\textbf{Nomenclatura dei branch per le attività di redazione e/o modifica di documenti}: \label{convenzioni_nomenclatura}
\end{flushleft}
\begin{itemize}
	\item il nome del nuovo branch deve riportare il titolo del documento da redarre o modificare;
	\item il nome dei verbali deve presentare anche la data della riunione: 
		\begin{itemize}
			\item \textit{verbale\_interno\_yy\_mm\_dd} (es. verbale\_interno\_24\_03\_05);
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{Sviluppo}
\textit{7Last} utilizza \href{https://www.atlassian.com/it/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow}{\underline{{Gitflow}}} come flusso di lavoro.
\begin{flushleft}
Flusso di lavoro Gitflow:
\end{flushleft}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Branch develop}: è il punto di partenza per la creazione di nuovi branch, si crea a partire dal branch "main";
	\item \textbf{Branch release}: è un ramo del repository Git dedicato alla preparazione e al rilascio di una nuova versione del software o del progetto;
	\item \textbf{Branch feature}: utilizzato per lo sviluppo di nuove funzionalità o per l'implementazione di miglioramenti specifici all'interno di un progetto software;
	\item \textbf{Merge di feature in develop}: consente di integrare le nuove funzionalità sviluppate in un ambiente isolato nel branch di sviluppo principale del progetto;
	\item \textbf{Merge di release in develop e main}: consente di integrare le modifiche e le correzioni effettuate durante la preparazione di una release nel flusso di lavoro principale del progetto;
	\item \textbf{Branch hotfix}: utilizzato per affrontare correzioni di bug critici o problemi urgenti che richiedono una risoluzione immediata e non possono attendere il normale ciclo di rilascio del software;
	\item \textbf{Merge di hotfix in develop e main}: utilizzato per integrare le correzioni di bug critici o problemi urgenti nei flussi di lavoro principali del progetto.
\end{enumerate}

\subsubsubsection{Pull Request} \label{pull_request}
Una pull request è una richiesta che un membro del team di sviluppo fa al Verificatore attuale del team per revisionare e, eventualmente, accettare le modifiche apportate a un repository Git. Questo processo è essenziale per la collaborazione e la gestione del codice all'interno di un progetto software. Ecco una descrizione dettagliata di una pull request:
\begin{enumerate}
	\item creazione della pull request: dopo aver completato le modifiche nel suo branch locale, questo membro crea una pull request per richiedere che le sue modifiche siano integrate nel branch principale del repository;
	\item selezionare il branch di partenza e quello di destinazione;
	\item cliccare su "Create Pull Request";
	\item assegnare un titolo alla Pull Request;
	\item aggiungere una descrizione delle modifiche apportate;
	\item Assegnare un Verificatore;
	\item Per convenzione, l'assegnatario è colui che richiede la Pull Request;
	\item Selezionare le label;
	\item Selezionare il progetto;
	\item Selezionare la milestone;
	\item Cliccare su "Create Pull Request";
	\item Nel caso di conflitti seguire la procedura per la risoluzione proposta da GitHub.
\end{enumerate}

\subsubsection{Controllo di configurazione}
\subsubsubsection{Change Request}
Una Change Request (richiesta di modifica) è una proposta formale per modificare uno o più aspetti del progetto. Questo può includere modifiche al codice sorgente, alla documentazione, alle specifiche, ai requisiti, alle interfacce utente, o qualsiasi altro elemento del progetto. Per lo svolgimento di questo processo in modo ordinato e strutturato seguiamo lo standard ISO/IEC 12207:1995, il quale prevede le seguenti attività:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{identificazione e registrazione}: identificare e documentare in modo univoco tutti gli elementi di configurazione del software. Questo include il codice sorgente, i file binari, la documentazione, le specifiche, i piani di test e qualsiasi altro artefatto correlato. Ogni elemento di configurazione deve avere un identificatore unico e deve essere registrato in un database o un sistema di gestione delle configurazioni per garantire la tracciabilità e il controllo;
	\item \textbf{valutazione e analisi}: valutare le richieste di modifica per determinare il loro impatto sul sistema e sugli altri elementi di configurazione. Questa fase prevede un'analisi tecnica dettagliata per identificare i potenziali rischi, benefici, costi e tempi associati alla modifica proposta. Si considerano anche le dipendenze tra i vari elementi di configurazione per evitare effetti indesiderati;
	\item \textbf{approvazione o rifiuto}: decidere se accettare o rifiutare le richieste di modifica basandosi sull'analisi e valutazione effettuate. Questo processo coinvolge spesso un comitato di controllo delle modifiche (Change Control Board - CCB) che esamina le richieste, discute le implicazioni e prende decisioni formali. L'approvazione o il rifiuto devono essere documentati ufficialmente;
	\item \textbf{pianificazione delle modifiche}: pianificare la realizzazione delle modifiche approvate, definendo le attività necessarie, le risorse richieste, i tempi di esecuzione e i responsabili. La pianificazione deve essere dettagliata e deve includere tutte le fasi della modifica, dalla progettazione e sviluppo fino alla verifica e rilascio. È importante anche pianificare le strategie di rollback nel caso in cui la modifica non abbia successo;
	\item \textbf{implementazione}: realizzare le modifiche approvate nel sistema di configurazione, seguendo il piano stabilito. Questa fase comprende la codifica, la modifica dei documenti, la preparazione dei pacchetti di rilascio e l'aggiornamento del sistema di gestione delle configurazioni con le nuove versioni degli elementi. L'implementazione deve essere eseguita in modo controllato per garantire la qualità e l'integrità del software;
	\item \textbf{verifica e validazione}: verificare e validare le modifiche implementate per assicurarsi che soddisfino i requisiti specificati e che non abbiano introdotto nuovi difetti. Questa attività include la revisione del codice, l'esecuzione di test, la valutazione delle prestazioni e l'ispezione della documentazione. La verifica e la validazione garantiscono che le modifiche siano corrette e che il sistema funzioni come previsto;
	\item \textbf{documentazione}: documentare tutte le attività di controllo di configurazione, incluse le richieste di modifica, le decisioni di approvazione o rifiuto, i piani di modifica, le attività di implementazione e i risultati delle verifiche. La documentazione deve essere completa e accurata per mantenere la tracciabilità e per supportare eventuali audit futuri. Tutti i documenti devono essere aggiornati e conservati in un sistema di gestione delle configurazioni;
	\item \textbf{comunicazione agli stakeholder}: informare tutti gli stakeholder rilevanti riguardo alle modifiche effettuate, allo stato delle configurazioni e alle decisioni prese. La comunicazione deve essere chiara e tempestiva, utilizzando canali appropriati come riunioni, report, email o sistemi di gestione dei progetti. 
\end{enumerate}

% \subsubsection{Contabilità dello Stato di Configurazione}
% La contabilità dello stato di configurazione (o Configuration Status Accounting) è un'attività
% che si occupa di tenere traccia e montorare tutte le configurazioni di un sistema software
% durante tutto il ciclo di vita. Nello specifico esso mantiene la trasparenza e la tracciabilità delle modifiche relative ai Configuration Item (CI),
% mantenendo un registro accurato di tutte le attività.
% \textbf{Registrazione delle configurazioni}: registrazioni di informazioni dettagliate su ogni CI:
% \begin{itemize}
% 	\item \textbf{Documentazione}: nella prima pagina di ciascuno di essi troviamo le informazioni riguardanti la configurazione;
% 	\item \textbf{Sviluppo}: le informazioni relative alla configurazione sono inserite come prime
% 	      righe di ciascun file sotto forma di commento.
% \end{itemize}
% \textbf{Stato e cambiamenti}: tracciamento dello stato attuale di ogni CI e delle modifiche effettuate, ossia versione attuale, revisioni e baseline.
% \begin{itemize}
% 	\item \textbf{Registro delle modifiche}: per tenere traccia dello stato di ciascun elemento di configurazione si utilizza il registro
% 	      delle modifiche integrato in ognuno di essi.
% 	\item \textbf{Branching e DashBoard}: dal momento che ciascuna issue è associata ad un CI tramite
% 	      label, è possibile verificare facilmente se ci sono attività correlate
% 	      in corso nella colonna "In progress" della Dashboard di progetto.
% \end{itemize}
% \textbf{Supporto per la gestione delle change request}: registrazione e documentazione di tutte le modifiche effettuate ai CI in risposta alle
% richieste di modifica. Per la gestione di queste richieste si utilizza l'Issue Tracking System (ITS) di GitHub (ClickUp?) creando una
% issue con la label "Change request".
\newpage
\subsubsection{Release management and delivery}
Il processo di "Release Management and Delivery" secondo lo standard ISO/IEC 12207:1995 è una componente essenziale del ciclo di vita del software, che si concentra sulla gestione delle versioni del software e sulla distribuzione dei prodotti software agli utenti finali. Questo processo assicura che le versioni del software siano rilasciate in modo controllato, pianificato e che soddisfino i requisiti di qualità e sicurezza. Attraverso una serie di attività ben definite, il processo di gestione del rilascio garantisce che il software sia pronto per l'uso, minimizzando i rischi di problemi post-rilascio e massimizzando l'efficienza operativa. La creazione della prima release deve avvenire in concomitanza con la baseline RTB (Requirements and Technology Baseline), mentre la creazione delle successive release deve avvenire in concomitanza con la baseline PB (Product Baseline) e, se prevista, CA (Customer Acceptance).

\subsubsubsection{Procedura per la creazione di una release}
\begin{enumerate}
	\item Accedere alla pagina del repository;
	\item nella pagina principale del repository, clicca sulla scheda "Releases" situata nella barra di navigazione in alto;
	\item clicca sul pulsante "Draft a new release" o "Create a new release" se non ci sono release precedenti;
	\item inserisci un tag per la release. Se il tag non esiste, GitHub lo creerà per te. Il tag dovrebbe seguire una convenzione di versioning;
	\item inserisci un titolo e una descrizione significativi per la release;
	\item seleziona "Publish release" per rendere la release disponibile pubblicamente.
\end{enumerate}
Seguendo questi passaggi, il gruppo potrà creare e pubblicare una release ben strutturata e informativa su GitHub, garantendo che tutti gli utenti abbiano accesso alle ultime funzionalità e miglioramenti del software.

\subsection{Joint review}
\subsubsection{Introduzione}
La Joint Review è un'attività collaborativa cruciale in cui i recensori e i recensiti del progetto si incontrano per esaminare e valutare diversi aspetti del progetto.  Nel nostro caso i recensori sono costituiti da proponente, committente e stakeholder; mentre i recensiti sono rappresentati da noi. Lo scopo principale di questa revisione congiunta è garantire che tutte le parti coinvolte abbiano una comprensione comune dello stato attuale del progetto e dei passi successivi necessari per raggiungere gli obiettivi.

\subsubsection{Implementazione del processo}
L'implementazione del processo comprende i seguenti impegni:
\subsubsubsection{Revisioni periodiche}
In corrispondenza delle milestone stabilite saranno effettuate delle revisioni periodiche, come riportato nel
documento \textit{Piano di Progetto}.

\subsubsubsection{Stato Avanzamento Lavori}
Al termine di ogni sprint viene svolta una revisione SAL
(Stato Avanzamento Lavori) tra il team e il proponente. Questa revisione ha lo scopo di valutare il lavoro svolto durante lo sprint precedente, per verificare che gli obiettivi prefissati siano stati correttamente raggiunti secondo le scadenze prefissate.
Inoltre, durante questo incontro, si pianificano le attività per lo sprint successivo.

\subsubsubsection{Revisioni ad hoc}
Se uno qualsiasi dei soggetti coinvolti tra gli stakeholder lo ritenga opportuno, è possibile istituire una revisione ad hoc per esaminare attentamente lo stato di avanzamento dei lavori. Durante questa revisione, si discutono eventuali problematiche emerse e le relative soluzioni adottabili.

\subsubsubsection{Risorse per le revisioni}
Le risorse necessarie per condurre le revisioni possono essere di varia natura, comprendendo personale, strumenti, hardware, software, strutture, e così via. È fondamentale che tali risorse siano discusse e concordate tra tutte le parti coinvolte.

\subsubsubsection{Elementi da concordare}
Pochi giorni prima della riunione con la proponente \textit{7Last} si impegna a consegnare un report con tutte le modifiche effettuate e i campi in cui sono state applicate.
In ciascuna revisione rimane la necessità di concordare i seguenti elementi:
\begin{itemize}
	\item agenda della riunione;
	\item prodotti software risultati dall'attività e relative problematiche;
\end{itemize}

\subsubsubsection{Documenti e distribuzione dei risultati}
Tramite i \textit{Verbali Esterni} vengono documentati i risultati delle revisioni, compresi i problemi individuati, le soluzioni proposte e le azioni correttive da intraprendere. Questi documenti vengono distribuiti a tutte le parti coinvolte per garantire una comprensione comune e una chiara comunicazione. La parte recensente comunicherà alla parte recensita la veridicità di quanto riportato, approvando o disapprovando i documenti citati.

% \subsubsection{Project management reviews}
% \subsubsubsection{Introduzione}
% Secondo lo standard ISO/IEC 12207:1995,
% il processo di Project Management Reviews si occupa di revisionare e valuatre un progetto software, sia esso
% in corso o completato. In particolare esso si preoccupa che il progetto venga svolto in modo efficiente e conforme agli obiettivi e ai requisiti
% prefissati. Questa attività di revisione viene eseguita periodicamente durante tutto il ciclo di vita del progetto e
% coinvolge i fornitori e gli stakeholder.

% \subsubsubsection{Stato del progetto}
% La revisione valuta lo stato del progetto in relazione al budget, alle tempistiche e agli standard di qualità. I risultati discussi con gli
% stakeholder sono:
% \begin{itemize}
% 	\item Le attività progrediscono secondo i piani;
% 	\item Il progetto è gestito efficientemente attraverso l'allocazione adeguata delle risorse;
% 	\item Se necessario, viene valutata la possibilità di una pianificazione alternativa;
% 	\item Eventuali rischi sono identificati e gestiti in modo appropriato.
% \end{itemize}

% \subsubsection{Revisioni tecniche}
% Le revisioni tecniche valutano prodotti e servizi software e forniscono un feedback dei seguenti aspetti:
% \begin{itemize}
% 	\item Completezza;
% 	\item Conformità agli standard e alle specifiche;
% 	\item Correttezza nell'implementazione delle modifiche richieste nelle change request;
% 	\item Coerenza con le linee guida nello sviluppo e nella manutenzione del progetto.
% \end{itemize}

\subsection{Risoluzione dei problemi}
\subsubsection{Introduzione}
La risoluzione dei problemi è un processo che mira a identificare, analizzare e risolvere le varie problematiche che possono emergere durante lo sviluppo. Si riferisce a un insieme di tecniche e metodologie utilizzate per affrontare e risolvere le difficoltà tecniche, di design, di implementazione o di gestione che possono sorgere durante lo sviluppo del software. Questo processo può includere:
\begin{itemize}
	\item \textbf{identificazione del problema}: consiste nel riconoscere e definire chiaramente il problema;
	\item \textbf{analisi del problema}: nella quale si esamina il problema per capire le cause sottostanti e l'impatto;
	\item \textbf{generazione di soluzioni}: vengono proposte diverse possibili soluzioni al problema;
	\item \textbf{valutazione delle soluzioni}: vengono analizzate le soluzioni proposte per determinarne la fattibilità, l'efficacia e l'efficienza;
	\item \textbf{implementazione della soluzione}: la soluzione adottata viene implementata e testata per verificare che risolva il problema in modo efficace.
\end{itemize}

\subsubsection{Gestione dei rischi}
All'interno del documento \textit{Piano di Progetto}, più precisamente nella sezione \textit{Analisi dei rischi} sono contenuti i rischi che potrebbero emergere durante lo svolgimento del progetto, con relativi approfondimenti e strategie di mitigazione.

\subsubsubsection{Codifica dei rischi}
Ogni rischio è identificato da un codice univoco nel seguente formato:
\begin{center}
	\textbf{R [tipologia] [indice]}: nome identificativo del rischio
\end{center}
Dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{[tipologia]}: rappresenta la categoria di rischio, la quale può essere organizzativa, tecnologica o comunicativa;
	\item \textbf{[indice]}: un valore numerico incrementale che identifica univocamente il rischio per ogni tipologia: un rischio elevato equivale a 3, un rischio medio equivale a 2, mentre un rischio basso equivale a 1.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Metriche}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Metrica} & \textbf{Nome}             \\
		\hline
		29M-NCR         & Rischi non calcolati \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Metriche relative alla gestione dei processi}
\end{table}

\subsubsection{Strumenti}
\begin{itemize}
	\item \textbf{ClickUp}: utilizzato per la gestione delle attività e delle issue;
\end{itemize}

\subsection{Gestione della qualità}
\subsubsection{Introduzione}
La gestione della qualità consiste in un insieme di attività e processi volti a garantire che il software sviluppato soddisfi gli standard di qualità richiesti. Questo include l'adesione a requisiti specificati, normative, e le aspettative degli stakeholder. La gestione della qualità è cruciale per assicurare che il prodotto finale sia affidabile, sicuro, e performante.

\subsubsection{Attività}
Il processo di gestione della qualità comprende le seguenti attività:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{pianificazione della qualità}: vengono definiti gli standard di qualità e le metriche che il progetto deve raggiungere;
	\item \textbf{assicurazione della qualità}: consiste in attività sistematiche e pianificate per garantire che i processi utilizzati durante lo sviluppo del software siano adeguati e seguiti correttamente;
	\item \textbf{controllo della qualità}: consiste in ispezioni, test e revisioni tecniche per verificare che il prodotto soddisfi gli standard di qualità definiti;
	\item \textbf{gestione dei requisiti}: assicurarsi che i requisiti siano chiari, completi e testabili, e che il software sviluppato soddisfi tali requisiti. Inoltre è importante tenere la tracciabilità tra i requisiti e le varie fasi del ciclo di vita del software per garantire che tutte le richieste siano soddisfatte;
	\item \textbf{gestione delle configurazioni}: attraverso un sistema di gestione delle configurazioni ci si assicura che ciascuna di esse venga sottoposta ad opportuni controlli e valutazioni;
	\item \textbf{monitoraggio e reporting}: in questa fase vengono generati report che descrivono lo stato della qualità del progetto, inclusi i risultati dei test, i difetti trovati e le azioni correttive intraprese;
	\item \textbf{miglioramento continuo}: applicare le modifiche ai processi basate sui feedback e sulle analisi per migliorare continuamente la qualità del software e dei processi di sviluppo.
\end{enumerate}

\subsubsection{Piano di qualifica}
Il documento \textit{Piano di Qualifica} è progettato per garantire che il software sviluppato rispetti gli standard di qualità richiesti e soddisfi le aspettative degli stakeholder. Il suo utilizzo e il suo scopo si estendono a diverse aree critiche del progetto, dalle fasi iniziali di pianificazione fino alla consegna finale del prodotto.

\subsubsection{Ciclo di Deming}
Il \textit{ciclo di Deming}, è un ciclo a 4 stadi che consente di apportare specifiche migliorie a specifici processi. È composto da:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Plan}: in cui si definiscono le attività, scadenze, responsabilità e risorse per raggiungere specifici obiettivi di miglioramento;
	\item \textbf{Do}: esecuzione delle attività definite dal punto precedente;
	\item \textbf{Check}: verifica l'esito delle azioni di miglioramento rispetto alle attese;
	\item \textbf{Act}: consolidare il buono e cercare modi per migliorare il resto.
\end{itemize}
Riteniamo di fondamentale importanza specificare che questo ciclo \textbf{non opera} sul prodotto, bensì sul \textbf{\textit{way of working}} del gruppo, per migliorarlo e renderlo più efficiente.

\subsubsection{Struttura e identificazioni metriche}
Ogni metrica presenta la seguente struttura:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Metrica}:
	      codice identificativo nel formato:
	      \begin{center}
		      \textbf{[numero]M-[acronimo]}
	      \end{center}
	      Dove:
	      \begin{itemize}
		      \item \textbf{[numero]}: numero progressivo univoco per ogni metrica;
		      \item \textbf{M}: metrica;
		      \item \textbf{[acronimo]}: abbreviazione del nome della metrica.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{Nome}: nome della metrica;
	\item \textbf{Valore accettabile}: valore minimo affinchè la metrica sia considerabile soddisfacente e conforme agli obiettivi di qualità;
	\item \textbf{Valore ammissibile}: valore ottimale e ideale che dovrebbe essere raggiunto dalla metrica;
	\item \textbf{Valore ottimo}:
	\item \textbf{Descrizione}: breve descrizione della metrica adottata e delle sue funzionalità;
\end{itemize}

\subsubsection{Metriche}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Metrica} & \textbf{Nome}                   \\
		\hline
		30M-QMS          & Metriche di qualità soddisfatte \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Metriche relative alla gestione della qualità}
	\label{tab:2}
\end{table}
